<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-02-23T10:36:23+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml</id><title type="html">French Reproducible Research Network</title><subtitle>A national network of scientists for promoting reproducible research.</subtitle><author><name>Recherche Reproductible</name></author><entry><title type="html">Journées du Réseau Français de Recherche Reproductible 2026</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event-network/2026/05/19/jrfrr-2026.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journées du Réseau Français de Recherche Reproductible 2026" /><published>2026-05-19T07:00:00+00:00</published><updated>2026-05-19T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event-network/2026/05/19/jrfrr-2026</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event-network/2026/05/19/jrfrr-2026.html"><![CDATA[<p><strong><a href="https://jrfrr-2026.sciencesconf.org/registration?lang=fr">Les inscriptions sont ouvertes !</a></strong></p>

<p>Les journées du Réseau Français de la Recherche Reproductible auront lieu du 19 au 21 Mai 2026 sur le Campus Victoire à Bordeaux. Il s’agit d’un moment important pour la consolidation du réseau et le dynamisme des collaborations émergentes. Ce colloque fait suite aux journées organisées à Paris en 2023, à Grenoble en 2024 et à Lyon en 2025.</p>

<p>La première journée sera consacrée à l’outil d’environnement logiciel reproductible Guix. Les deux journées suivantes seront quant à elles orientées vers un échange multidisciplinaire autour de la reproductibilité au sens large avec notamment des interventions en droit, en sociologie, en sciences politique, en économie et encore plein d’autres disciplines. Nous aurons également le plaisir d’accueillir Emmanuel Boakye fondateur et directeur exécutif du réseau Africain de reproductibilité.</p>

<p>Venez échanger autour de la reproductibilité et participer aux échanges de bonnes pratiques !</p>

<p>Vous pouvez retourver le <strong>programme</strong> provisoire sur le <a href="https://jrfrr-2026.sciencesconf.org/">site des journées</a>. 
Les inscriptions sont ouvertes sur <a href="https://jrfrr-2026.sciencesconf.org/registration?lang=fr">ce lien</a> !  Elles sont gratuites mais obligatoires pour des raisons de logistiques. En particulier, le premier jour un tutoriel devra être choisi parmi deux possibilités.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event-network" /><category term="journées" /><summary type="html"><![CDATA[Les inscriptions sont ouvertes !]]></summary></entry><entry><title type="html">Populations synthétiques et simulations multi-agents du système de transport : reproductibilité et cas d’usage en France</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//webinaires/2026/03/20/simulations-multi-agents-transport.html" rel="alternate" type="text/html" title="Populations synthétiques et simulations multi-agents du système de transport : reproductibilité et cas d’usage en France" /><published>2026-03-20T13:00:00+00:00</published><updated>2026-03-20T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//webinaires/2026/03/20/simulations-multi-agents-transport</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//webinaires/2026/03/20/simulations-multi-agents-transport.html"><![CDATA[<p><strong>Sebastian Hörl</strong>,
Titre : Populations synthétiques et simulations multi-agents du système de transport : reproductibilité et cas d’usage en France</p>

<p><em>Résumé : 
Cette présentation portera sur le développement de simulations de transport multi-agents à grande échelle, en mettant l’accent sur les outils open source et les approches reposant sur des données ouvertes et reproductibles. La génération de populations synthétiques à l’aide du cadre reproductible *eqasim</em>, ainsi que la standardisation des modèles comportementaux, seront présentées. Des cas d’usage appliqués aux services de mobilité à la demande et aux politiques de transport seront également abordés, en s’appuyant sur le cadre de simulation de transport multi-agents <strong>MATSim</strong>.*</p>

<p>Ce webinaire aura lieu sur <a href="https://univ-grenoble-alpes-fr.zoom.us/j/92393400807?pwd=YtDZwMoxqMVG46RAJ9e3YBBdPlo2Pa.1">ce lien</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="webinaires" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[Sebastian Hörl, Titre : Populations synthétiques et simulations multi-agents du système de transport : reproductibilité et cas d’usage en France Résumé : Cette présentation portera sur le développement de simulations de transport multi-agents à grande échelle, en mettant l’accent sur les outils open source et les approches reposant sur des données ouvertes et reproductibles. La génération de populations synthétiques à l’aide du cadre reproductible *eqasim, ainsi que la standardisation des modèles comportementaux, seront présentées. Des cas d’usage appliqués aux services de mobilité à la demande et aux politiques de transport seront également abordés, en s’appuyant sur le cadre de simulation de transport multi-agents MATSim.* Ce webinaire aura lieu sur ce lien.]]></summary></entry><entry><title type="html">Newsletter de Février 2026</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2026/02/06/newsletter.html" rel="alternate" type="text/html" title="Newsletter de Février 2026" /><published>2026-02-06T12:00:00+00:00</published><updated>2026-02-06T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2026/02/06/newsletter</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2026/02/06/newsletter.html"><![CDATA[<h1 id="newsletter-réseau-recherche-reproductible">Newsletter réseau recherche reproductible</h1>
<h2 id="février-2026">Février 2026</h2>
<ul>
  <li><strong>Symposium de clôture du projet européen Tier2, le 11 février 2026, de 14h à 18h</strong>
Depuis janvier 2023, le <a href="https://tier2-project.eu/">projet TIER2</a>, financé par la Commission européenne, étudie de nouveaux outils, pratiques et politiques visant à améliorer la reproductibilité de la recherche en tenant compte de la diversité des contextes de recherche. À l’issue du projet,  les chercheurs, décideurs politiques, éditeurs, bailleurs de fonds, fournisseurs d’infrastructures sont invités à participer au <a href="https://tier2-project.eu/events/tier2-final-event-future-reproducibility-research-and-policy">symposium de clôture</a>, qui se tiendra en ligne le 11 février 2026, de 14h00 à 18h00 : <a href="https://zoom.us/webinar/register/WN_ty3CtvKuQMyzNhGLWgY8jw#/registration">inscriptions sur ce lien</a>.</li>
  <li>Enregistrement d’un <strong>webinaire</strong> organisé par l’Université de Bâle, animé par <strong>Camille Maumet</strong>, <strong>“Increasing computational reproducibility or how to share your research code”</strong>, dans le cadre du <a href="https://reproducibilitea.org/journal-clubs/#UniBasel">ReproducibiliTea UniBasel Journal Club</a>, la vidéo est disponible <a href="https://www.youtube.com/watch?v=FjHTtCeFm0g">sur ce lien</a>.</li>
  <li>
    <p><strong>Ateliers Skills4EOSC : développer les compétences pour la science ouverte</strong>
Dans le cadre du projet européen <a href="https://www.skills4eosc.eu/">Skills4EOSC</a>, quatre ateliers-webinaires ont été organisés afin d’accompagner la communauté Recherche Data Gouv dans le développement des compétences liées à l’ouverture et à la gestion des données de recherche à destination des chercheur.e.s, ingénieur.e.s, formateur.ice.s et data stewards. Les enregistrements de ces 4 ateliers sont disponibles sur la <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rdg">chaine canal U</a> de <a href="https://recherche.data.gouv.fr/fr">Recherche Data Gouv</a>.</p>
  </li>
  <li>Enregistrement d’un <strong>wébinaire</strong> organisé par l’atelier de la donnée de Montpellier <a href="https://atelier-ecodor.edu.umontpellier.fr/">EcoDor</a> animé par Malcolm T. Sanders, le 16 décembre 2025. <strong>Intégrer les principes FAIR dans les cahiers de laboratoire électroniques : l’exemple d’eLab FTW</strong>. <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/ecodor/integrer-les-principes-fair-dans-les-cahiers-de-laboratoire-electroniques-l-exemple">Vidéo sur ce lien</a>.</li>
</ul>

<h3 id="vie-du-réseau">Vie du réseau</h3>
<ul>
  <li><strong>Les inscriptions pour les journées du réseau 2026 sont ouvertes!</strong> Les journées du réseau auront lieu cette année à Bordeaux du 19 au 21 Mai. Le programme est encore provisoire mais vous pouvez d’ores et déjà vous inscrire en suivant <a href="https://jrfrr-2026.sciencesconf.org">ce lien</a>. Nous vous attendons nombreux! Pour tout renseignement, n’hésitez pas à nous contacter.</li>
  <li>La Research Data Alliance France a co-organisé avec le Réseau Français de la Recherche Reproductible un webinaire sur le groupe de travail RDA <a href="https://www.rd-alliance.org/groups/rda-reproducibility-checklist-working-group/activity/">Reproducibility Checklist</a>, animé par Christian Pagé. <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/la-reproductibilite-en-science-et-la-rda-zoom-sur-le-groupe-de-travail-reproducibility">Enregistrement du webinaire sur ce lien</a> sur la Chaîne Canal-U du Réseau Français de la Recherche Reproductible.</li>
  <li>Le <strong>prochain webinaire</strong> sera animé par Sebastian Hörl, <strong>Populations synthétiques et simulations multi-agents du système de transport : reproductibilité et cas d’usage en France</strong>, en ligne sur le lien habituel (plus d’information sur la page <a href="https://www.recherche-reproductible.fr/webinars/">webinaires</a> du réseau).</li>
</ul>

<h3 id="publications">Publications</h3>
<ul>
  <li>Le <a href="https://hpc.guix.info/blog/2026/02/guix-hpc-activity-report-2025/">rapport d’activité de Guix-HPC</a> 2025 est en ligne !</li>
  <li>Le <a href="https://www.softwareheritage.org/2026/01/16/software-heritage-activity-report-2025/">rapport d’activité de Software Heritage</a> 2025 est en ligne.</li>
  <li><a href="https://osf.io/preprints/metaarxiv/swg38_v1">Ten Simple Rules for Running a ReproducibiliTea Journal Club</a>, Lianne N. Wolsink et al., OSF, décembre 2025. <a href="https://doi.org/10.31222/osf.io/swg38_v1">[doi]</a>.</li>
  <li><a href="https://operas.hypotheses.org/9561">Article</a> sur la conférence <a href="https://polsca.pan.pl/diamond-era-wspieranie-otwartosci-w-europejskiej-przestrzeni-badawczej/">“Diamond ERA: From Vision to Implementation – A New Definition of Openness in the European Research Area</a>, organisée le 4 décembre 2025 par le <a href="http://chc.ibl.waw.pl/">Digital Humanities Centre at the Institute of Literary Research of the Polish Academy of Sciences (IBL PAN)</a> et dont l’objectif était de transformer la vision du Diamond Open Access en une réalité politique et juridique concrète. Sources : Operas/Hypothèses.</li>
  <li>How to get there from here? Barriers and enablers on the road towards reproducibility in research, (2025). S.P.J.M. Horbach, N.L. Cole, S. Kopeinik, B. Leitner, T. Ross-Hellauer, J. Tijdink,  <a href="https://doi.org/10.31222/osf.io/gx9jq_v1">doi</a>.</li>
</ul>

<center>
  <p style="padding-left:20px;">
<a href="https://www.linkedin.com/company/réseau-français-de-la-recherche-reproductible/">
  🔗 LinkedIn</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://piaille.fr/@reproductible_fr">
  🐘 Mastodon/Piaille</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
  🌀 Bluesky : @reproductible-fr.bsky.social&lt;/a&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr">
📺 chaîne Canal-U </a>
</p>
</center>

<p>Le réseau français de la recherche reproductible est un réseau national composé de scientifiques intéressés par l’étude des facteurs qui contribuent à la robustesse de la recherche, la promotion des activités de formation et la diffusion des bonnes pratiques ainsi que des recommandations. Les questions de reproductibilité touchent toutes les disciplines et le réseau vise une large représentation disciplinaire. Ce réseau est en pleine structuration et vise une large représentation disciplinaire : venez nous rejoindre ! Si vous souhaitez vous impliquer, <a href="mailto:contact@recherche-reproductible.fr">envoyez-nous un courriel</a> !</p>

<p>Vous trouverez plus d’information sur le site du réseau <a href="https://recherche-reproductible.fr/">Recherche Reproductible</a> et vous pouvez vous abonner à la liste de diffusion : <a href="https://groupes.renater.fr/sympa/info/recherche-reproductible">recherche-reproductible</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="newsletter" /><summary type="html"><![CDATA[Newsletter réseau recherche reproductible Février 2026 Symposium de clôture du projet européen Tier2, le 11 février 2026, de 14h à 18h Depuis janvier 2023, le projet TIER2, financé par la Commission européenne, étudie de nouveaux outils, pratiques et politiques visant à améliorer la reproductibilité de la recherche en tenant compte de la diversité des contextes de recherche. À l’issue du projet, les chercheurs, décideurs politiques, éditeurs, bailleurs de fonds, fournisseurs d’infrastructures sont invités à participer au symposium de clôture, qui se tiendra en ligne le 11 février 2026, de 14h00 à 18h00 : inscriptions sur ce lien. Enregistrement d’un webinaire organisé par l’Université de Bâle, animé par Camille Maumet, “Increasing computational reproducibility or how to share your research code”, dans le cadre du ReproducibiliTea UniBasel Journal Club, la vidéo est disponible sur ce lien. Ateliers Skills4EOSC : développer les compétences pour la science ouverte Dans le cadre du projet européen Skills4EOSC, quatre ateliers-webinaires ont été organisés afin d’accompagner la communauté Recherche Data Gouv dans le développement des compétences liées à l’ouverture et à la gestion des données de recherche à destination des chercheur.e.s, ingénieur.e.s, formateur.ice.s et data stewards. Les enregistrements de ces 4 ateliers sont disponibles sur la chaine canal U de Recherche Data Gouv.]]></summary></entry><entry><title type="html">Reproducibility Checklist de la RDA</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2026/01/16/RDA-reproducibility-checklist.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reproducibility Checklist de la RDA" /><published>2026-01-16T13:00:00+00:00</published><updated>2026-01-16T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2026/01/16/RDA-reproducibility-checklist</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2026/01/16/RDA-reproducibility-checklist.html"><![CDATA[<p><strong>Christian Pagé</strong>, Présentation du groupe de travail Reproducibility Checklist de la RDA</p>

<p><em>Résumé : 
Le webinaire, organisé conjointement par RDA France et le Réseau Français de la Recherche Reproductible le 16 janvier 2026 à partir de 14h, était animé par Christian Pagé (CERFACS).
L’objectif du groupe de travail Reproducibility Checklist de la RDA est d’établir une liste de contrôle standardisée transdisciplinaire. Il s’agit de fournir un cadre pratique aux chercheurs, scientifiques et organisations de toutes les disciplines afin d’évaluer et de documenter systématiquement la reproductibilité des données et de la science computationnelle, et ainsi garantir la fiabilité des résultats de la recherche et des travaux scientifiques.
Les objectifs du Groupe, qui a démarré en novembre 2025, ont été présentés et discutés pendant le webinaire. Si le sujet vous intéresse, n’hésitez pas à en devenir membre.</em>
Support de l’exposé (pdf): <a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.18262795">La reproductibilité en sciences et la RDA: Zoom sur le Groupe de Travail Reproducibility Chekcklist</a>.
<a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/la-reproductibilite-en-science-et-la-rda-zoom-sur-le-groupe-de-travail-reproducibility">Enregistrement du webinaire sur la chaîne Canal U du Réseau</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[Christian Pagé, Présentation du groupe de travail Reproducibility Checklist de la RDA Résumé : Le webinaire, organisé conjointement par RDA France et le Réseau Français de la Recherche Reproductible le 16 janvier 2026 à partir de 14h, était animé par Christian Pagé (CERFACS). L’objectif du groupe de travail Reproducibility Checklist de la RDA est d’établir une liste de contrôle standardisée transdisciplinaire. Il s’agit de fournir un cadre pratique aux chercheurs, scientifiques et organisations de toutes les disciplines afin d’évaluer et de documenter systématiquement la reproductibilité des données et de la science computationnelle, et ainsi garantir la fiabilité des résultats de la recherche et des travaux scientifiques. Les objectifs du Groupe, qui a démarré en novembre 2025, ont été présentés et discutés pendant le webinaire. Si le sujet vous intéresse, n’hésitez pas à en devenir membre. Support de l’exposé (pdf): La reproductibilité en sciences et la RDA: Zoom sur le Groupe de Travail Reproducibility Chekcklist. Enregistrement du webinaire sur la chaîne Canal U du Réseau.]]></summary></entry><entry><title type="html">Présentation de la réunion des membres du réseau 2025</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event-network/2025/12/18/Visio-membres-reseau.html" rel="alternate" type="text/html" title="Présentation de la réunion des membres du réseau 2025" /><published>2025-12-18T07:00:00+00:00</published><updated>2025-12-18T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event-network/2025/12/18/Visio-membres-reseau</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event-network/2025/12/18/Visio-membres-reseau.html"><![CDATA[<p>La réunion des membres du réseau a eu lieu le 18/12/2025 à 14h. Elle a permis de faire le point sur</p>
<ul>
  <li>les évolutions du réseau</li>
  <li>les différentes actions qui ont été initiées</li>
  <li>les projets à venir</li>
</ul>

<p>Merci à tous les participants !</p>

<p>Vous pouvez télécharger la présentation <a href="/assets/pdfs/Visio_RR_2025_12_18.pdf">sur ce lien</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event-network" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[La réunion des membres du réseau a eu lieu le 18/12/2025 à 14h. Elle a permis de faire le point sur les évolutions du réseau les différentes actions qui ont été initiées les projets à venir]]></summary></entry><entry><title type="html">The African Reproducibility Network: Building Grassroots Capacity in Africa</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/12/12/AREN_Boakye.html" rel="alternate" type="text/html" title="The African Reproducibility Network: Building Grassroots Capacity in Africa" /><published>2025-12-12T13:00:00+00:00</published><updated>2025-12-12T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/12/12/AREN_Boakye</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/12/12/AREN_Boakye.html"><![CDATA[<p>Le 12 décembre 2025, Emmanuel Boakye a animé un wébinaire sur <strong>The African Reproducibility Network: Building Grassroots Capacity in Africa</strong>.</p>

<p><strong>Emmanuel Boakye</strong>, Executive Director &amp; Founder, African Reproducibility Network – AREN.</p>

<p><em>Résumé</em> :
In this presentation, Emmanuel Boakye, Executive Director of the African Reproducibility Network (AREN), will present on AREN’s Local Network Leads training initiative and its role in establishing Local Networks in 28 institutions across 15 countries in Africa that are led by well-trained local leads. He will also share insights into how AREN has grown over the years and the efforts the AREN community is putting in to bridge the gaps in promoting open and reproducible research practices in Africa.</p>

<p>L’enregistrement du wébinaire est à retrouver sur <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/meet-the-networks-africa-emmanuel-boakye">ce lien</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[Le 12 décembre 2025, Emmanuel Boakye a animé un wébinaire sur The African Reproducibility Network: Building Grassroots Capacity in Africa. Emmanuel Boakye, Executive Director &amp; Founder, African Reproducibility Network – AREN. Résumé : In this presentation, Emmanuel Boakye, Executive Director of the African Reproducibility Network (AREN), will present on AREN’s Local Network Leads training initiative and its role in establishing Local Networks in 28 institutions across 15 countries in Africa that are led by well-trained local leads. He will also share insights into how AREN has grown over the years and the efforts the AREN community is putting in to bridge the gaps in promoting open and reproducible research practices in Africa. L’enregistrement du wébinaire est à retrouver sur ce lien.]]></summary></entry><entry><title type="html">Microscopie photonique : les actions de la communauté pour garantir des images quantifiables et reproductibles</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/12/05/QUAREP-LiMi_Faklaris.html" rel="alternate" type="text/html" title="Microscopie photonique : les actions de la communauté pour garantir des images quantifiables et reproductibles" /><published>2025-12-05T13:00:00+00:00</published><updated>2025-12-05T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/12/05/QUAREP-LiMi_Faklaris</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/12/05/QUAREP-LiMi_Faklaris.html"><![CDATA[<p>Le 05 décembre 2025, Orestis Faklaris a animé un wébinaire sur la <strong>Microscopie photonique : les actions de la communauté pour garantir des images quantifiables et reproductibles</strong>.</p>

<p><strong>Orestis Faklaris</strong>, Responsable technique du plateau d’imagerie MRI du CRBM, Montpellier.</p>

<p><em>Résumé</em> :
Bien que la microscopie à fluorescence soit omniprésente en recherche biomédicale, la prise en compte de la reproductibilité des méthodes de microscopie est insuffisante. Dans un monde où les images nécessitent d’être quantifiables, il est primordial de s’assurer que la variabilité des résultats provient de l’échantillon biologique et non des changements de performances de l’instrument. Le suivi des performances du microscope avec des outils et méthodes établis et acceptés par tous les acteurs du domaine (constructeurs des microscopes et utilisateurs) peut garantir la reproductibilité des résultats. C’est aujourd’hui l’objectif du consortium international QUAREP-LiMi, qui d’une part travaille sur la standardisation des mesures des performances des microscopes et des métadonnées et d’autre part vise à sensibiliser et former la communauté scientifique.</p>

<p>L’enregistrement du wébinaire est à retrouver sur <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/microscopie-photonique-les-actions-de-la-communaute-pour-garantir-des-images">ce lien</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[Le 05 décembre 2025, Orestis Faklaris a animé un wébinaire sur la Microscopie photonique : les actions de la communauté pour garantir des images quantifiables et reproductibles. Orestis Faklaris, Responsable technique du plateau d’imagerie MRI du CRBM, Montpellier. Résumé : Bien que la microscopie à fluorescence soit omniprésente en recherche biomédicale, la prise en compte de la reproductibilité des méthodes de microscopie est insuffisante. Dans un monde où les images nécessitent d’être quantifiables, il est primordial de s’assurer que la variabilité des résultats provient de l’échantillon biologique et non des changements de performances de l’instrument. Le suivi des performances du microscope avec des outils et méthodes établis et acceptés par tous les acteurs du domaine (constructeurs des microscopes et utilisateurs) peut garantir la reproductibilité des résultats. C’est aujourd’hui l’objectif du consortium international QUAREP-LiMi, qui d’une part travaille sur la standardisation des mesures des performances des microscopes et des métadonnées et d’autre part vise à sensibiliser et former la communauté scientifique. L’enregistrement du wébinaire est à retrouver sur ce lien.]]></summary></entry><entry><title type="html">Newsletter de Décembre 2025</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/12/03/newsletter.html" rel="alternate" type="text/html" title="Newsletter de Décembre 2025" /><published>2025-12-03T12:00:00+00:00</published><updated>2025-12-03T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/12/03/newsletter</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/12/03/newsletter.html"><![CDATA[<h1 id="newsletter-du-réseau-recherche-reproductible-n9">Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°9</h1>

<h2 id="manifestations">Manifestations</h2>

<ul>
  <li>
    <p>Organisée simultanément par toutes les Plateformes Universitaires de Données coordonnée par l’<a href="https://progedo.hypotheses.org/">IR PROGEDO</a>, la <a href="https://progedo.hypotheses.org/">semaine DATA SHS</a> propose une série de présentations et d’ateliers, afin de sensibiliser la communauté scientifique à la culture des données quantitatives en sciences humaines et sociales du <strong>8 au 12 décembre 2025</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Le prochain numéro du cycle de webinaires « Parlons Science Ouverte » aura lieu le lundi <strong>8 décembre de 14h à 15h30</strong>. Il aura pour thème <strong>“Enjeux et bonnes pratiques du lien publications/données”</strong>. L’inscription est obligatoire. Plus d’informations sur <a href="https://cnrs.zoom.us/webinar/register/WN_afhKs4LOS7KQ_9Kda7fB5g">ce lien</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>La conférence <strong>“Renforcer la confiance du public
dans la science : analyser les enjeux et identifier les solutions”</strong>, organisée par l’ANR et <a href="https://scienceeurope.org/">Science Europe</a> aura lieu à la BNF le <strong>11 décembre 2025</strong>, en mode hybride. <a href="https://anr.fr/fileadmin/documents/2025/ANR-Trust-in-Science-2025-fr.pdf">Le programme détaillé</a> est en ligne et l’incription se fait sur <a href="https://survey.scienceeurope.org/index.php/944448?newtest=Y&amp;lang=en">ce lien</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Le <a href="https://www.couperin.org/">consortium Couperin</a> organise un wébinaire le <strong>16 décembre 2025</strong> de 14h00 à 16h00 et aura pour thème <strong>“Logiciels et données de la recherche, même combat ? Accompagner à la documentation, à la pérennisation et à la valorisation”</strong>. <a href="https://gtsodataweb13.sciencesconf.org/">Programme et inscriptions sur ce lien</a>.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="vie-du-réseau">Vie du réseau</h2>
<ul>
  <li>
    <p>Le prochain wébinaire aura lieu le <strong>5 décembre à 14h</strong> et aura pour thème “Microscopie photonique : les actions de la communauté pour garantir des images quantifiables et reproductibles”. Il sera animé par Orestis Faklaris, responsable technique du plateau d’imagerie MRI du CRBM de Montpellier.
<a href="https://www.recherche-reproductible.fr/webinaires/2025/12/05/QUAREP-LiMi_Faklaris.html">Plus d’informations sur ce lien</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Cycle de présentation des réseaux étrangers</strong> :</p>

    <ul>
      <li>La <strong>vidéo de la présentation du réseau de reproductibilité brésilien</strong> est en ligne : <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/meet-the-networks-brazil">The Brazilian Reproducibility Network: past, present, and future</a>, animé par Eduarda Centeno.</li>
      <li>Le <strong>prochain wébinaire</strong> aura lieu le <strong>12 décembre à 14h</strong>. Emmanuel Boakye nous présentera le réseau africain <a href="https://africanrn.org/">AREN</a> et les actions qui sont mises en place.
<a href="https://www.recherche-reproductible.fr/webinaires/2025/12/12/AREN_Boakye.html">Plus d’informations sur ce lien</a>.</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <p>Le réseau vous convie à sa <strong>réunion annuelle</strong> en visioconférence. Elle aura lieu le <strong>18 décembre de 14h à 15h</strong> <a href="https://univ-grenoble-alpes-fr.zoom.us/j/92393400807?pwd=YtDZwMoxqMVG46RAJ9e3YBBdPlo2Pa.1">sur ce lien</a>. Ce sera l’occasion de partager un bilan des actions menées lors de cette année et de discuter des futures orientations.
<strong>Nous vous attendons nombreux !</strong></p>
  </li>
</ul>

<h2 id="publications">Publications</h2>

<ul>
  <li>
    <p><em>Vincent Traag, Emer Brady, Philippe Vincent-Lamarre, Flavie Bidel, Cindy Lopes-Bento, Jens Peter Andersen, Carter Bloch</em>, The Matthew effect and early-career setbacks in research funding—a replication study. eLife 14:RP109042 <a href="https://doi.org/10.7554/eLife.109042.1">https://doi.org/10.7554/eLife.109042.1].</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><em>K. Maussang</em>, Données de recherche en recherches participatives - reproductibilité, réplicabilité, légitimité, 2024, <a href="https://hal.science/hal-04819903v1">https://hal.science/hal-04819903v1].</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><em>Camille Maumet</em>, Pratiquer la science ouverte vers une recherche reproductible, 2025, <a href="https://inria.hal.science/hal-05316389">https://inria.hal.science/hal-05316389].</a></p>
  </li>
</ul>

<p><br />
<br /></p>
<center>	

<a href="https://www.recherche-reproductible.fr/" target="_blank"><img src="https://membres-ljk.imag.fr/Celine.Acary-Robert/Images/Voeux_reseau_2025.png" width="400px" height="120px" />

&lt;/center&gt;



<center>
  <p style="padding-left:20px;">
<a href="https://www.linkedin.com/company/réseau-français-de-la-recherche-reproductible/">
  🔗 LinkedIn</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://piaille.fr/@reproductible_fr">
  🐘 Mastodon/Piaille</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
  🌀 Bluesky : @reproductible-fr.bsky.social&lt;/a&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr">
📺 chaîne Canal-U </a>
</p>
</center>



Le réseau français de la recherche reproductible est un réseau national composé de scientifiques intéressés par l’étude des facteurs qui contribuent à la robustesse de la recherche, la promotion des activités de formation et la diffusion des bonnes pratiques ainsi que des recommandations. Les questions de reproductibilité touchent toutes les disciplines et le réseau vise une large représentation disciplinaire. Ce réseau est en pleine structuration et vise une large représentation disciplinaire : venez nous rejoindre ! Si vous souhaitez vous impliquer, [envoyez-nous un courriel](mailto:contact@recherche-reproductible.fr) !

Vous trouverez plus d'information sur le site du réseau [Recherche Reproductible](https://recherche-reproductible.fr/) et vous pouvez vous abonner à la liste de diffusion : [recherche-reproductible](https://groupes.renater.fr/sympa/info/recherche-reproductible).
</a></center>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="newsletter" /><summary type="html"><![CDATA[Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°9]]></summary></entry><entry><title type="html">Newsletter d’Octobre 2025</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/10/15/newsletter.html" rel="alternate" type="text/html" title="Newsletter d’Octobre 2025" /><published>2025-10-15T12:00:00+00:00</published><updated>2025-10-15T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/10/15/newsletter</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/10/15/newsletter.html"><![CDATA[<h1 id="newsletter-du-réseau-recherche-reproductible-n8">Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°8</h1>

<h2 id="le-mot-de-la-rédaction-">Le mot de la rédaction ….</h2>

<p>Nous souhaitons la bienvenue à tous les membres qui ont rejoint le réseau cette année et nous les remercions de l’intérêt porté à nos activités !</p>

<p>Les moyens de participer concrètement sont multiples : vous pouvez participer au collège animation en proposant des sujets de wébinaires ou à un groupe de travail en participant à la rédaction de fiches de bonnes pratiques, en animant une<a href="https://www.recherche-reproductible.fr/training/#ateliers&quot;">sensibilisation</a> dans votre laboratoire, faire la promotion des <a href="https://www.recherche-reproductible.fr/training/#MOOCs">MOOCs</a> auprès de vos doctorants ou bien encore nous faire remonter des évènements autour de la reproductibilité dont vous avez connaissance !</p>

<p>Bonne continuation à tous !</p>

<h2 id="manifestations">Manifestations</h2>

<ul>
  <li>
    <p>La <a href="https://www.wcrif.org/">World Conference on Research Integrity (WCRI 2026)</a> se tiendra à Vancouver, Canada, du 3 au 6 mai 2026.
La date limite pour la soumission des résumés  (350 mots maximum) pour des communications orales ou des posters est fixée au 15 octobre 2025.
Détails et soumission sur le <a href="https://wcri2026.org/call-for-abstracts/">site de l’appel</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>L’université Grenoble Alpes a inauguré le premier <a href="https://code.gouv.fr/fr/blog/definition-ospo/">OSPO (Open Science
Program Office)</a> académique français. La
 <a href="https://scienceouverte.univ-grenoble-alpes.fr/a-propos/cellule-data-grenoble-alpes/">Cellule Codes Données Grenoble Alpes</a> est en charge d’opérer ce
programme et d’accompagner les scientifiques dans leurs développements
de logiciels open source dans le contexte de la science ouverte. Les
supports des présentations sont disponibles sur le site <a href="https://ospo-uga.sciencesconf.org/"> de la journée </a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Une formation en ligne sur la reproductiblité qui pourrait intéresser certains d’entre vous : <a href="https://openplato.eu/blocks/catalog/detail.php?id=120">https://openplato.eu/blocks/catalog/detail.php?id=120</a>.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="vie-du-réseau">Vie du réseau</h2>
<ul>
  <li>
    <p>Les <strong>vidéos des derniers wébinaires</strong> sont en ligne !</p>
  </li>
  <li>
    <p>La vidéo de la demi-journée sur la “reproductibilité pendant la thèse” organisée le 18/09/2025 à 14h est en ligne <a href="https://videos.univ-grenoble-alpes.fr/video/34125-video1921997025mp4/">sur ce lien</a>.
Trois doctorant.e.s ont évoqué leur façon d’aborder la reproductibilité pendant leur doctorat avec des thématiques diverses.</p>
  </li>
  <li>
    <p>La vidéo du wébinaire “Expérimentation animale et 3R : la nécessité d’une recherche reproductible” animé par Marc Le Bert est disponible sur <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/experimentation-animale-et-3r-la-necessite-d-une-recherche-reproductible">ce lien</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://i4replication.org/blog%20Games.html">Replication Games</a> :
le réseau a organisé une journée de Replications Games avec l’Institute for replications dans les locaux d’Inria Paris  le 3 Octobre 2025, l’occasion pour les participants de tester une replication d’article de leur choix parmi le panel proposé. L’ambiance studieuse a permis de se confronter à la réalité de la reproductiblité et de la replicabilité ! Le rapport final par équipe est en phase de finalisation : nous ferons un post dédié sur le site très bientôt !</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="publications">Publications</h2>

<ul>
  <li>
    <p><a href="&quot;https://hal.science/hal-04925959v1">Reproducible research policies and software/data management in scientific computing journals: a survey, discussion, and perspectives</a>, Jose Armando Hernandez, Miguel Colom <em>Frontiers in Computer Science</em>, 2025, 6.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://dl.acm.org/doi/10.1109/MSR.2019.00077">A large-scale study about quality and reproducibility of jupyter notebooks</a>, João Felipe Pimentel, Leonardo Murta, Vanessa Braganholo, Juliana Freire, <em>ACM</em>, <a href="https://doi.org/10.1109/MSR.2019.00077">DOI</a></p>
  </li>
  <li>
    <p>Une initiative de l’Université de Lorraine : <a href="https://zenodo.org/records/17153675">Pour une recherche lorraine plus reproductible, intègre et ouverte</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://arxiv.org/abs/2508.20747">An analysis of the effects of open science indicators on citations in the French Open Science Monitor</a>, Giovanni Colavizza (University of Copenhagen, Denmark), Lauren Cadwallader (PLOS, United States), Iain Hrynaszkiewicz (PLOS, United States), <a href="https://doi.org/10.48550/arXiv.2508.20747">DOI</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.nature.com/articles/d41586-025-03196-0">Stop treating code like an afterthought: record, share and value it
</a>. Scientists, research institutions, funders, libraries and publishers must all improve software practices, Roberto Di Cosmo, Sabrina Granger, Konrad Hinsen, Nicolas Jullien, Daniel Le Berre, Violaine Louvet, Camille Maumet, Clémentine Maurice, Raphaël Monat &amp; Nicolas P. Rougier, <em>Nature 646, 284-286 (2025)</em>, <a href="https://doi.org/10.1038/d41586-025-03196-0">DOI</a>, <a href="https://rdcu.be/eJQLM">lien vers l’article</a>.</p>
  </li>
</ul>

<center>
  <p style="padding-left:20px;">
<a href="https://www.linkedin.com/company/réseau-français-de-la-recherche-reproductible/">
  🔗 LinkedIn</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://piaille.fr/@reproductible_fr">
  🐘 Mastodon/Piaille</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
  🌀 Bluesky : @reproductible-fr.bsky.social&lt;/a&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr">
📺 chaîne Canal-U </a>
</p>
</center>

<p>Le réseau français de la recherche reproductible est un réseau national composé de scientifiques intéressés par l’étude des facteurs qui contribuent à la robustesse de la recherche, la promotion des activités de formation et la diffusion des bonnes pratiques ainsi que des recommandations. Les questions de reproductibilité touchent toutes les disciplines et le réseau vise une large représentation disciplinaire. Ce réseau est en pleine structuration et vise une large représentation disciplinaire : venez nous rejoindre ! Si vous souhaitez vous impliquer, <a href="mailto:contact@recherche-reproductible.fr">envoyez-nous un courriel</a> !</p>

<p>Vous trouverez plus d’information sur le site du réseau <a href="https://recherche-reproductible.fr/">Recherche Reproductible</a> et vous pouvez vous abonner à la liste de diffusion : <a href="https://groupes.renater.fr/sympa/info/recherche-reproductible">recherche-reproductible</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="newsletter" /><summary type="html"><![CDATA[Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°8]]></summary></entry><entry><title type="html">The Brazilian Reproducibility Network: past, present, and future.</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/10/10/BrRN_Centeno.html" rel="alternate" type="text/html" title="The Brazilian Reproducibility Network: past, present, and future." /><published>2025-10-10T14:00:00+00:00</published><updated>2025-10-10T14:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/10/10/BrRN_Centeno</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/10/10/BrRN_Centeno.html"><![CDATA[<p>Le 10 Octobre 2025, Eduarda Centeno a animé un wébinaire sur <strong>The Brazilian Reproducibility Network: past, present, and future.</strong>.</p>

<p><strong>Eduarda Centeno</strong>, co-Executive Director, Brazilian Reproducibility Network – Brésil.</p>

<p><em>Résumé</em> :
 In this presentation, Eduarda Centeno, co-Executive Director of the Brazilian Reproducibility Network (BrRN), will present an overview of the network—an initiative established to advance transparency, rigour, and reproducibility in scientific research across Brazil. She will trace BrRN’s origins and rapid expansion over its initial two years, highlighting key milestones, organizational structure, and the collaborative efforts that have shaped its development. The presentation will explore the network’s work across four strategic axes: community building, political advocacy, metascience, and educational training and resources. It will also bring the broader challenges and opportunities in cultivating a culture of reproducibility in Brazil and outline the network’s future directions.</p>

<p>La <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/meet-the-networks-brazil">vidéo de présentation</a> est maintenant en ligne !</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[Le 10 Octobre 2025, Eduarda Centeno a animé un wébinaire sur The Brazilian Reproducibility Network: past, present, and future.. Eduarda Centeno, co-Executive Director, Brazilian Reproducibility Network – Brésil. Résumé : In this presentation, Eduarda Centeno, co-Executive Director of the Brazilian Reproducibility Network (BrRN), will present an overview of the network—an initiative established to advance transparency, rigour, and reproducibility in scientific research across Brazil. She will trace BrRN’s origins and rapid expansion over its initial two years, highlighting key milestones, organizational structure, and the collaborative efforts that have shaped its development. The presentation will explore the network’s work across four strategic axes: community building, political advocacy, metascience, and educational training and resources. It will also bring the broader challenges and opportunities in cultivating a culture of reproducibility in Brazil and outline the network’s future directions. La vidéo de présentation est maintenant en ligne !]]></summary></entry></feed>