<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-01-30T10:39:55+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml</id><title type="html">French Reproducible Research Network</title><subtitle>A national network of scientists for promoting reproducible research.</subtitle><author><name>Recherche Reproductible</name></author><entry><title type="html">Reproducibility Checklist de la RDA</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2026/01/16/RDA-reproducibility-checklist.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reproducibility Checklist de la RDA" /><published>2026-01-16T13:00:00+00:00</published><updated>2026-01-16T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2026/01/16/RDA-reproducibility-checklist</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2026/01/16/RDA-reproducibility-checklist.html"><![CDATA[<p><strong>Christian Pagé</strong>, Présentation du groupe de travail Reproducibility Checklist de la RDA</p>

<p><em>Résumé : 
Le webinaire, organisé conjointement par RDA France et le Réseau Français de la Recherche Reproductible le 16 janvier 2026 à partir de 14h, était animé par Christian Pagé (CERFACS).
L’objectif du groupe de travail Reproducibility Checklist de la RDA est d’établir une liste de contrôle standardisée transdisciplinaire. Il s’agit de fournir un cadre pratique aux chercheurs, scientifiques et organisations de toutes les disciplines afin d’évaluer et de documenter systématiquement la reproductibilité des données et de la science computationnelle, et ainsi garantir la fiabilité des résultats de la recherche et des travaux scientifiques.
Les objectifs du Groupe, qui a démarré en novembre 2025, ont été présentés et discutés pendant le webinaire. Si le sujet vous intéresse, n’hésitez pas à en devenir membre.</em>
Support de l’exposé (pdf): <a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.18262795">La reproductibilité en sciences et la RDA: Zoom sur le Groupe de Travail Reproducibility Chekcklist</a>.
<a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/la-reproductibilite-en-science-et-la-rda-zoom-sur-le-groupe-de-travail-reproducibility">Enregistrement du webinaire sur la chaîne Canal U du Réseau</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[Christian Pagé, Présentation du groupe de travail Reproducibility Checklist de la RDA Résumé : Le webinaire, organisé conjointement par RDA France et le Réseau Français de la Recherche Reproductible le 16 janvier 2026 à partir de 14h, était animé par Christian Pagé (CERFACS). L’objectif du groupe de travail Reproducibility Checklist de la RDA est d’établir une liste de contrôle standardisée transdisciplinaire. Il s’agit de fournir un cadre pratique aux chercheurs, scientifiques et organisations de toutes les disciplines afin d’évaluer et de documenter systématiquement la reproductibilité des données et de la science computationnelle, et ainsi garantir la fiabilité des résultats de la recherche et des travaux scientifiques. Les objectifs du Groupe, qui a démarré en novembre 2025, ont été présentés et discutés pendant le webinaire. Si le sujet vous intéresse, n’hésitez pas à en devenir membre. Support de l’exposé (pdf): La reproductibilité en sciences et la RDA: Zoom sur le Groupe de Travail Reproducibility Chekcklist. Enregistrement du webinaire sur la chaîne Canal U du Réseau.]]></summary></entry><entry><title type="html">The African Reproducibility Network: Building Grassroots Capacity in Africa</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/12/12/AREN_Boakye.html" rel="alternate" type="text/html" title="The African Reproducibility Network: Building Grassroots Capacity in Africa" /><published>2025-12-12T13:00:00+00:00</published><updated>2025-12-12T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/12/12/AREN_Boakye</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/12/12/AREN_Boakye.html"><![CDATA[<p>Le 12 décembre 2025, Emmanuel Boakye a animé un wébinaire sur <strong>The African Reproducibility Network: Building Grassroots Capacity in Africa</strong>.</p>

<p><strong>Emmanuel Boakye</strong>, Executive Director &amp; Founder, African Reproducibility Network – AREN.</p>

<p><em>Résumé</em> :
In this presentation, Emmanuel Boakye, Executive Director of the African Reproducibility Network (AREN), will present on AREN’s Local Network Leads training initiative and its role in establishing Local Networks in 28 institutions across 15 countries in Africa that are led by well-trained local leads. He will also share insights into how AREN has grown over the years and the efforts the AREN community is putting in to bridge the gaps in promoting open and reproducible research practices in Africa.</p>

<p>L’enregistrement du wébinaire est à retrouver sur <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/meet-the-networks-africa-emmanuel-boakye">ce lien</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[Le 12 décembre 2025, Emmanuel Boakye a animé un wébinaire sur The African Reproducibility Network: Building Grassroots Capacity in Africa. Emmanuel Boakye, Executive Director &amp; Founder, African Reproducibility Network – AREN. Résumé : In this presentation, Emmanuel Boakye, Executive Director of the African Reproducibility Network (AREN), will present on AREN’s Local Network Leads training initiative and its role in establishing Local Networks in 28 institutions across 15 countries in Africa that are led by well-trained local leads. He will also share insights into how AREN has grown over the years and the efforts the AREN community is putting in to bridge the gaps in promoting open and reproducible research practices in Africa. L’enregistrement du wébinaire est à retrouver sur ce lien.]]></summary></entry><entry><title type="html">Microscopie photonique : les actions de la communauté pour garantir des images quantifiables et reproductibles</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/12/05/QUAREP-LiMi_Faklaris.html" rel="alternate" type="text/html" title="Microscopie photonique : les actions de la communauté pour garantir des images quantifiables et reproductibles" /><published>2025-12-05T13:00:00+00:00</published><updated>2025-12-05T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/12/05/QUAREP-LiMi_Faklaris</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/12/05/QUAREP-LiMi_Faklaris.html"><![CDATA[<p>Le 05 décembre 2025, Orestis Faklaris a animé un wébinaire sur la <strong>Microscopie photonique : les actions de la communauté pour garantir des images quantifiables et reproductibles</strong>.</p>

<p><strong>Orestis Faklaris</strong>, Responsable technique du plateau d’imagerie MRI du CRBM, Montpellier.</p>

<p><em>Résumé</em> :
Bien que la microscopie à fluorescence soit omniprésente en recherche biomédicale, la prise en compte de la reproductibilité des méthodes de microscopie est insuffisante. Dans un monde où les images nécessitent d’être quantifiables, il est primordial de s’assurer que la variabilité des résultats provient de l’échantillon biologique et non des changements de performances de l’instrument. Le suivi des performances du microscope avec des outils et méthodes établis et acceptés par tous les acteurs du domaine (constructeurs des microscopes et utilisateurs) peut garantir la reproductibilité des résultats. C’est aujourd’hui l’objectif du consortium international QUAREP-LiMi, qui d’une part travaille sur la standardisation des mesures des performances des microscopes et des métadonnées et d’autre part vise à sensibiliser et former la communauté scientifique.</p>

<p>L’enregistrement du wébinaire est à retrouver sur <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/microscopie-photonique-les-actions-de-la-communaute-pour-garantir-des-images">ce lien</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[Le 05 décembre 2025, Orestis Faklaris a animé un wébinaire sur la Microscopie photonique : les actions de la communauté pour garantir des images quantifiables et reproductibles. Orestis Faklaris, Responsable technique du plateau d’imagerie MRI du CRBM, Montpellier. Résumé : Bien que la microscopie à fluorescence soit omniprésente en recherche biomédicale, la prise en compte de la reproductibilité des méthodes de microscopie est insuffisante. Dans un monde où les images nécessitent d’être quantifiables, il est primordial de s’assurer que la variabilité des résultats provient de l’échantillon biologique et non des changements de performances de l’instrument. Le suivi des performances du microscope avec des outils et méthodes établis et acceptés par tous les acteurs du domaine (constructeurs des microscopes et utilisateurs) peut garantir la reproductibilité des résultats. C’est aujourd’hui l’objectif du consortium international QUAREP-LiMi, qui d’une part travaille sur la standardisation des mesures des performances des microscopes et des métadonnées et d’autre part vise à sensibiliser et former la communauté scientifique. L’enregistrement du wébinaire est à retrouver sur ce lien.]]></summary></entry><entry><title type="html">Newsletter de Décembre 2025</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/12/03/newsletter.html" rel="alternate" type="text/html" title="Newsletter de Décembre 2025" /><published>2025-12-03T12:00:00+00:00</published><updated>2025-12-03T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/12/03/newsletter</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/12/03/newsletter.html"><![CDATA[<h1 id="newsletter-du-réseau-recherche-reproductible-n9">Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°9</h1>

<h2 id="manifestations">Manifestations</h2>

<ul>
  <li>
    <p>Organisée simultanément par toutes les Plateformes Universitaires de Données coordonnée par l’<a href="https://progedo.hypotheses.org/">IR PROGEDO</a>, la <a href="https://progedo.hypotheses.org/">semaine DATA SHS</a> propose une série de présentations et d’ateliers, afin de sensibiliser la communauté scientifique à la culture des données quantitatives en sciences humaines et sociales du <strong>8 au 12 décembre 2025</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Le prochain numéro du cycle de webinaires « Parlons Science Ouverte » aura lieu le lundi <strong>8 décembre de 14h à 15h30</strong>. Il aura pour thème <strong>“Enjeux et bonnes pratiques du lien publications/données”</strong>. L’inscription est obligatoire. Plus d’informations sur <a href="https://cnrs.zoom.us/webinar/register/WN_afhKs4LOS7KQ_9Kda7fB5g">ce lien</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>La conférence <strong>“Renforcer la confiance du public
dans la science : analyser les enjeux et identifier les solutions”</strong>, organisée par l’ANR et <a href="https://scienceeurope.org/">Science Europe</a> aura lieu à la BNF le <strong>11 décembre 2025</strong>, en mode hybride. <a href="https://anr.fr/fileadmin/documents/2025/ANR-Trust-in-Science-2025-fr.pdf">Le programme détaillé</a> est en ligne et l’incription se fait sur <a href="https://survey.scienceeurope.org/index.php/944448?newtest=Y&amp;lang=en">ce lien</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Le <a href="https://www.couperin.org/">consortium Couperin</a> organise un wébinaire le <strong>16 décembre 2025</strong> de 14h00 à 16h00 et aura pour thème <strong>“Logiciels et données de la recherche, même combat ? Accompagner à la documentation, à la pérennisation et à la valorisation”</strong>. <a href="https://gtsodataweb13.sciencesconf.org/">Programme et inscriptions sur ce lien</a>.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="vie-du-réseau">Vie du réseau</h2>
<ul>
  <li>
    <p>Le prochain wébinaire aura lieu le <strong>5 décembre à 14h</strong> et aura pour thème “Microscopie photonique : les actions de la communauté pour garantir des images quantifiables et reproductibles”. Il sera animé par Orestis Faklaris, responsable technique du plateau d’imagerie MRI du CRBM de Montpellier.
<a href="https://www.recherche-reproductible.fr/webinaires/2025/12/05/QUAREP-LiMi_Faklaris.html">Plus d’informations sur ce lien</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Cycle de présentation des réseaux étrangers</strong> :</p>

    <ul>
      <li>La <strong>vidéo de la présentation du réseau de reproductibilité brésilien</strong> est en ligne : <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/meet-the-networks-brazil">The Brazilian Reproducibility Network: past, present, and future</a>, animé par Eduarda Centeno.</li>
      <li>Le <strong>prochain wébinaire</strong> aura lieu le <strong>12 décembre à 14h</strong>. Emmanuel Boakye nous présentera le réseau africain <a href="https://africanrn.org/">AREN</a> et les actions qui sont mises en place.
<a href="https://www.recherche-reproductible.fr/webinaires/2025/12/12/AREN_Boakye.html">Plus d’informations sur ce lien</a>.</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    <p>Le réseau vous convie à sa <strong>réunion annuelle</strong> en visioconférence. Elle aura lieu le <strong>18 décembre de 14h à 15h</strong> <a href="https://univ-grenoble-alpes-fr.zoom.us/j/92393400807?pwd=YtDZwMoxqMVG46RAJ9e3YBBdPlo2Pa.1">sur ce lien</a>. Ce sera l’occasion de partager un bilan des actions menées lors de cette année et de discuter des futures orientations.
<strong>Nous vous attendons nombreux !</strong></p>
  </li>
</ul>

<h2 id="publications">Publications</h2>

<ul>
  <li>
    <p><em>Vincent Traag, Emer Brady, Philippe Vincent-Lamarre, Flavie Bidel, Cindy Lopes-Bento, Jens Peter Andersen, Carter Bloch</em>, The Matthew effect and early-career setbacks in research funding—a replication study. eLife 14:RP109042 <a href="https://doi.org/10.7554/eLife.109042.1">https://doi.org/10.7554/eLife.109042.1].</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><em>K. Maussang</em>, Données de recherche en recherches participatives - reproductibilité, réplicabilité, légitimité, 2024, <a href="https://hal.science/hal-04819903v1">https://hal.science/hal-04819903v1].</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><em>Camille Maumet</em>, Pratiquer la science ouverte vers une recherche reproductible, 2025, <a href="https://inria.hal.science/hal-05316389">https://inria.hal.science/hal-05316389].</a></p>
  </li>
</ul>

<p><br />
<br /></p>
<center>	

<a href="https://www.recherche-reproductible.fr/" target="_blank"><img src="https://membres-ljk.imag.fr/Celine.Acary-Robert/Images/Voeux_reseau_2025.png" width="400px" height="120px" />

&lt;/center&gt;



<center>
  <p style="padding-left:20px;">
<a href="https://www.linkedin.com/company/réseau-français-de-la-recherche-reproductible/">
  🔗 LinkedIn</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://piaille.fr/@reproductible_fr">
  🐘 Mastodon/Piaille</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
  🌀 Bluesky : @reproductible-fr.bsky.social&lt;/a&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr">
📺 chaîne Canal-U </a>
</p>
</center>



Le réseau français de la recherche reproductible est un réseau national composé de scientifiques intéressés par l’étude des facteurs qui contribuent à la robustesse de la recherche, la promotion des activités de formation et la diffusion des bonnes pratiques ainsi que des recommandations. Les questions de reproductibilité touchent toutes les disciplines et le réseau vise une large représentation disciplinaire. Ce réseau est en pleine structuration et vise une large représentation disciplinaire : venez nous rejoindre ! Si vous souhaitez vous impliquer, [envoyez-nous un courriel](mailto:contact@recherche-reproductible.fr) !

Vous trouverez plus d'information sur le site du réseau [Recherche Reproductible](https://recherche-reproductible.fr/) et vous pouvez vous abonner à la liste de diffusion : [recherche-reproductible](https://groupes.renater.fr/sympa/info/recherche-reproductible).
</a></center>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="newsletter" /><summary type="html"><![CDATA[Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°9]]></summary></entry><entry><title type="html">Newsletter d’Octobre 2025</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/10/15/newsletter.html" rel="alternate" type="text/html" title="Newsletter d’Octobre 2025" /><published>2025-10-15T12:00:00+00:00</published><updated>2025-10-15T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/10/15/newsletter</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/10/15/newsletter.html"><![CDATA[<h1 id="newsletter-du-réseau-recherche-reproductible-n8">Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°8</h1>

<h2 id="le-mot-de-la-rédaction-">Le mot de la rédaction ….</h2>

<p>Nous souhaitons la bienvenue à tous les membres qui ont rejoint le réseau cette année et nous les remercions de l’intérêt porté à nos activités !</p>

<p>Les moyens de participer concrètement sont multiples : vous pouvez participer au collège animation en proposant des sujets de wébinaires ou à un groupe de travail en participant à la rédaction de fiches de bonnes pratiques, en animant une<a href="https://www.recherche-reproductible.fr/training/#ateliers&quot;">sensibilisation</a> dans votre laboratoire, faire la promotion des <a href="https://www.recherche-reproductible.fr/training/#MOOCs">MOOCs</a> auprès de vos doctorants ou bien encore nous faire remonter des évènements autour de la reproductibilité dont vous avez connaissance !</p>

<p>Bonne continuation à tous !</p>

<h2 id="manifestations">Manifestations</h2>

<ul>
  <li>
    <p>La <a href="https://www.wcrif.org/">World Conference on Research Integrity (WCRI 2026)</a> se tiendra à Vancouver, Canada, du 3 au 6 mai 2026.
La date limite pour la soumission des résumés  (350 mots maximum) pour des communications orales ou des posters est fixée au 15 octobre 2025.
Détails et soumission sur le <a href="https://wcri2026.org/call-for-abstracts/">site de l’appel</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>L’université Grenoble Alpes a inauguré le premier <a href="https://code.gouv.fr/fr/blog/definition-ospo/">OSPO (Open Science
Program Office)</a> académique français. La
 <a href="https://scienceouverte.univ-grenoble-alpes.fr/a-propos/cellule-data-grenoble-alpes/">Cellule Codes Données Grenoble Alpes</a> est en charge d’opérer ce
programme et d’accompagner les scientifiques dans leurs développements
de logiciels open source dans le contexte de la science ouverte. Les
supports des présentations sont disponibles sur le site <a href="https://ospo-uga.sciencesconf.org/"> de la journée </a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Une formation en ligne sur la reproductiblité qui pourrait intéresser certains d’entre vous : <a href="https://openplato.eu/blocks/catalog/detail.php?id=120">https://openplato.eu/blocks/catalog/detail.php?id=120</a>.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="vie-du-réseau">Vie du réseau</h2>
<ul>
  <li>
    <p>Les <strong>vidéos des derniers wébinaires</strong> sont en ligne !</p>
  </li>
  <li>
    <p>La vidéo de la demi-journée sur la “reproductibilité pendant la thèse” organisée le 18/09/2025 à 14h est en ligne <a href="https://videos.univ-grenoble-alpes.fr/video/34125-video1921997025mp4/">sur ce lien</a>.
Trois doctorant.e.s ont évoqué leur façon d’aborder la reproductibilité pendant leur doctorat avec des thématiques diverses.</p>
  </li>
  <li>
    <p>La vidéo du wébinaire “Expérimentation animale et 3R : la nécessité d’une recherche reproductible” animé par Marc Le Bert est disponible sur <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/experimentation-animale-et-3r-la-necessite-d-une-recherche-reproductible">ce lien</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://i4replication.org/blog%20Games.html">Replication Games</a> :
le réseau a organisé une journée de Replications Games avec l’Institute for replications dans les locaux d’Inria Paris  le 3 Octobre 2025, l’occasion pour les participants de tester une replication d’article de leur choix parmi le panel proposé. L’ambiance studieuse a permis de se confronter à la réalité de la reproductiblité et de la replicabilité ! Le rapport final par équipe est en phase de finalisation : nous ferons un post dédié sur le site très bientôt !</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="publications">Publications</h2>

<ul>
  <li>
    <p><a href="&quot;https://hal.science/hal-04925959v1">Reproducible research policies and software/data management in scientific computing journals: a survey, discussion, and perspectives</a>, Jose Armando Hernandez, Miguel Colom <em>Frontiers in Computer Science</em>, 2025, 6.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://dl.acm.org/doi/10.1109/MSR.2019.00077">A large-scale study about quality and reproducibility of jupyter notebooks</a>, João Felipe Pimentel, Leonardo Murta, Vanessa Braganholo, Juliana Freire, <em>ACM</em>, <a href="https://doi.org/10.1109/MSR.2019.00077">DOI</a></p>
  </li>
  <li>
    <p>Une initiative de l’Université de Lorraine : <a href="https://zenodo.org/records/17153675">Pour une recherche lorraine plus reproductible, intègre et ouverte</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://arxiv.org/abs/2508.20747">An analysis of the effects of open science indicators on citations in the French Open Science Monitor</a>, Giovanni Colavizza (University of Copenhagen, Denmark), Lauren Cadwallader (PLOS, United States), Iain Hrynaszkiewicz (PLOS, United States), <a href="https://doi.org/10.48550/arXiv.2508.20747">DOI</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.nature.com/articles/d41586-025-03196-0">Stop treating code like an afterthought: record, share and value it
</a>. Scientists, research institutions, funders, libraries and publishers must all improve software practices, Roberto Di Cosmo, Sabrina Granger, Konrad Hinsen, Nicolas Jullien, Daniel Le Berre, Violaine Louvet, Camille Maumet, Clémentine Maurice, Raphaël Monat &amp; Nicolas P. Rougier, <em>Nature 646, 284-286 (2025)</em>, <a href="https://doi.org/10.1038/d41586-025-03196-0">DOI</a>, <a href="https://rdcu.be/eJQLM">lien vers l’article</a>.</p>
  </li>
</ul>

<center>
  <p style="padding-left:20px;">
<a href="https://www.linkedin.com/company/réseau-français-de-la-recherche-reproductible/">
  🔗 LinkedIn</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://piaille.fr/@reproductible_fr">
  🐘 Mastodon/Piaille</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
  🌀 Bluesky : @reproductible-fr.bsky.social&lt;/a&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr">
📺 chaîne Canal-U </a>
</p>
</center>

<p>Le réseau français de la recherche reproductible est un réseau national composé de scientifiques intéressés par l’étude des facteurs qui contribuent à la robustesse de la recherche, la promotion des activités de formation et la diffusion des bonnes pratiques ainsi que des recommandations. Les questions de reproductibilité touchent toutes les disciplines et le réseau vise une large représentation disciplinaire. Ce réseau est en pleine structuration et vise une large représentation disciplinaire : venez nous rejoindre ! Si vous souhaitez vous impliquer, <a href="mailto:contact@recherche-reproductible.fr">envoyez-nous un courriel</a> !</p>

<p>Vous trouverez plus d’information sur le site du réseau <a href="https://recherche-reproductible.fr/">Recherche Reproductible</a> et vous pouvez vous abonner à la liste de diffusion : <a href="https://groupes.renater.fr/sympa/info/recherche-reproductible">recherche-reproductible</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="newsletter" /><summary type="html"><![CDATA[Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°8]]></summary></entry><entry><title type="html">The Brazilian Reproducibility Network: past, present, and future.</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/10/10/BrRN_Centeno.html" rel="alternate" type="text/html" title="The Brazilian Reproducibility Network: past, present, and future." /><published>2025-10-10T14:00:00+00:00</published><updated>2025-10-10T14:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/10/10/BrRN_Centeno</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/10/10/BrRN_Centeno.html"><![CDATA[<p>Le 10 Octobre 2025, Eduarda Centeno a animé un wébinaire sur <strong>The Brazilian Reproducibility Network: past, present, and future.</strong>.</p>

<p><strong>Eduarda Centeno</strong>, co-Executive Director, Brazilian Reproducibility Network – Brésil.</p>

<p><em>Résumé</em> :
 In this presentation, Eduarda Centeno, co-Executive Director of the Brazilian Reproducibility Network (BrRN), will present an overview of the network—an initiative established to advance transparency, rigour, and reproducibility in scientific research across Brazil. She will trace BrRN’s origins and rapid expansion over its initial two years, highlighting key milestones, organizational structure, and the collaborative efforts that have shaped its development. The presentation will explore the network’s work across four strategic axes: community building, political advocacy, metascience, and educational training and resources. It will also bring the broader challenges and opportunities in cultivating a culture of reproducibility in Brazil and outline the network’s future directions.</p>

<p>La <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/meet-the-networks-brazil">vidéo de présentation</a> est maintenant en ligne !</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[Le 10 Octobre 2025, Eduarda Centeno a animé un wébinaire sur The Brazilian Reproducibility Network: past, present, and future.. Eduarda Centeno, co-Executive Director, Brazilian Reproducibility Network – Brésil. Résumé : In this presentation, Eduarda Centeno, co-Executive Director of the Brazilian Reproducibility Network (BrRN), will present an overview of the network—an initiative established to advance transparency, rigour, and reproducibility in scientific research across Brazil. She will trace BrRN’s origins and rapid expansion over its initial two years, highlighting key milestones, organizational structure, and the collaborative efforts that have shaped its development. The presentation will explore the network’s work across four strategic axes: community building, political advocacy, metascience, and educational training and resources. It will also bring the broader challenges and opportunities in cultivating a culture of reproducibility in Brazil and outline the network’s future directions. La vidéo de présentation est maintenant en ligne !]]></summary></entry><entry xml:lang="english"><title type="html">Replication Games - Paris</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event-network/2025/10/03/replication-games.html" rel="alternate" type="text/html" title="Replication Games - Paris" /><published>2025-10-03T07:00:00+00:00</published><updated>2025-10-03T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event-network/2025/10/03/replication-games</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event-network/2025/10/03/replication-games.html"><![CDATA[<p>The Institute for Replication has conceived the Replication Games as one-day events where researchers collaborate to replicate studies from high-ranking journals (see the <a href="https://i4replication.org/blog%20Games.html">dedicated page</a>). Each year, numerous Replication Games take place worldwide.</p>

<p>In fall 2025, the French Reproducibility Network will co-organize a replication game in Paris on October 3rd.</p>

<p>Further details are available on the dedicated <a href="https://i4replication.org/games.html">Institute for Replication page</a>.</p>

<ul>
  <li><strong>News</strong> : registration is now open !</li>
</ul>

<p>Please follow <a href="https://www.surveymonkey.ca/r/Replication_Games_Paris_2025">this link</a>  !</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event-network" /><summary type="html"><![CDATA[The Institute for Replication has conceived the Replication Games as one-day events where researchers collaborate to replicate studies from high-ranking journals (see the dedicated page). Each year, numerous Replication Games take place worldwide.]]></summary></entry><entry><title type="html">Replication Games - Paris</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2025/10/03/post-replication-games.html" rel="alternate" type="text/html" title="Replication Games - Paris" /><published>2025-10-03T07:00:00+00:00</published><updated>2025-10-03T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event/2025/10/03/post-replication-games</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2025/10/03/post-replication-games.html"><![CDATA[<p>“Quand la science s’amuse à se reproduire” 🔬♻️</p>

<p>Un grand merci à David Larousserie et Le Monde pour avoir mis en lumière les Replication Games du 3 octobre, co-organisés par le Réseau Français de la Recherche Reproductible et l’<a href="https://i4replication.org/games.html">Institute for Replication</a> !</p>

<p>Dans un contexte où la reproductibilité est un enjeu crucial pour la crédibilité de la science, ces événements uniques rassemblent des chercheurs le temps d’une journée pour tenter de reproduire les résultats de plusieurs études publiées.
Ainsi une vingtaine de participants dans les locaux d’Inria Paris et en ligne ont travaillé par équipe afin de reproduire les résultats publiés dans des articles autour de l’économie et la psychologie.</p>

<p>👏 Félicitations à tous les participants qui contribuent à une science plus robuste et fiable !</p>

<p>👉 Pour en savoir plus, lisez l’article du Monde : 
<a href="https://www.lemonde.fr/sciences/article/2025/10/16/les-jeux-de-la-replication-ou-quand-la-science-s-amuse-a-se-reproduire_6647099_1650684.html">Les « jeux de la réplication », ou quand la science s’amuse à se reproduire</a></p>

<p>Nous en profitons pour rappeler que le réseau est financé par le Ministère de l’Enseignement Supérieur et de la Recherche dans le cadre de la politique de Science Ouverte.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event" /><summary type="html"><![CDATA[“Quand la science s’amuse à se reproduire” 🔬♻️]]></summary></entry><entry><title type="html">Expérimentation animale et 3R : la nécessité d’une recherche reproductible</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/09/26/Exp_Animale_3R_Le_Bert.html" rel="alternate" type="text/html" title="Expérimentation animale et 3R : la nécessité d’une recherche reproductible" /><published>2025-09-26T13:00:00+00:00</published><updated>2025-09-26T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/09/26/Exp_Animale_3R_Le_Bert</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/09/26/Exp_Animale_3R_Le_Bert.html"><![CDATA[<p>Le 26 Septembre 2025, Marc Le Bert a animé un wébinaire sur <strong>L’expérimentation animale et 3R : la nécessité d’une recherche reproductible</strong>.</p>

<p><strong>Marc Le Bert</strong>, Project Officer au FC3R et ingénieur de recherche au Laboratoire Immuno NEuro Modulation, Orléans.</p>

<p><em>Résumé</em> :
 L’expérimentation sur l’animal est très encadrée au niveau règlementaire et éthique et s’appuie sur une règle simple dite des 3R, Remplacer, Réduire et Raffiner l’utilisation des animaux. Cependant la biologie et la recherche biomédicale, comme toutes les branches de la science, n’échappent pas à la problématique de la crise de la reproductibilité avec une particularité, notre devoir éthique envers l’animal. Toute expérience non répétable sur l’animal est de fait non éthique. L’ingénierie de projets scientifiques est un cadre qualité qui peut s’adapter aux besoins et nécessités des utilisateurs dans tous les laboratoires de recherche pour parvenir à la transparence et aider à la reproductibilité. Le GIS FC3R est impliqué et soutien une recherche reproductible car cela bénéficiera au R de la Réduction en diminuant le nombre d’animaux utilisés.</p>

<p>La <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/experimentation-animale-et-3r-la-necessite-d-une-recherche-reproductible">vidéo de présentation</a> est maintenant en ligne !</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[Le 26 Septembre 2025, Marc Le Bert a animé un wébinaire sur L’expérimentation animale et 3R : la nécessité d’une recherche reproductible.]]></summary></entry><entry><title type="html">La reproductibilité pendant le doctorat</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/09/18/Visio-repro-doctorants.html" rel="alternate" type="text/html" title="La reproductibilité pendant le doctorat" /><published>2025-09-18T13:00:00+00:00</published><updated>2025-09-18T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/09/18/Visio-repro-doctorants</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/09/18/Visio-repro-doctorants.html"><![CDATA[<p>Un <em>webinaire</em> a été organisé le Jeudi 18 Septembre de 14h à 16h autour
 de l’<em>enjeu de la reproductibilité pendant la thèse</em> présentés par 3
 doctorant.e.s :</p>

<p><strong>Ibrahim HMAMOU</strong> de l’Institut Denis Poisson Orléans (Mathématiques),
 sous la direction de Carine Lucas</p>

<p><em>Résumé</em> :</p>

<p>Les écoulements sédimentaires de suspensions fluide-particules
 impliquent différents types de fluides et de sédiments, avec des
 concentrations particulaires variables. La dynamique de ces événements
 extrêmes est très difficile à observer : le dépôt est souvent la seule
 quantité mesurable. Nous cherchons à modéliser ces écoulements afin de
 prédire leur durée, la distance parcourue et la géométrie de leur dépôt.
 Nous développons un modèle simplifié à partir des équations de Navier-
 Stokes, en considérant plusieurs couches minces de type eau peu
 profonde. Une approximation fondée sur un schéma de volumes finis permet
 de comparer ce modèle à des données expérimentales obtenues en laboratoire.
 Je présenterai une comparaison entre les résultats d’un code Matlab
 pré-existant et ceux issus de mon propre code en C++ (écrit uniquement à
 partir des éléments disponibles dans la bibliographie), et je reviendrai
 sur les difficultés que j’ai rencontrées lors de ce travail.</p>

<p><strong>Thi Phuong KIEU</strong>, du Laboratoire d’Informatique et des Systèmes, Aix-
 Marseille Université, sous la direction de Amine Hamri</p>

<p><em>Résumé</em> :</p>

<p>Mes travaux portent sur la modélisation des systèmes à évènement
 discrets, appliquée à la simulation du trafic véhiculaire.
 Mon sujet de thèse est le suivant : “Développement d’un Jumeau Numérique
 pour l’Aide à la Mobilité Durable. Ma présentation portera sur la
 manière d’organiser et de rédiger des
 tutoriels pour la reproductibilité des résultats, en particulier dans le
 cadre de l’attribution des badges d’évaluation de l’ACM. La
 présentation se fera en anglais.”</p>

<p><strong>Mathis BRIER</strong>, doctorant au laboratoire RMeS, en collaboration avec
 IdHEO Nantes, école d’ostéopathie, sous la direction de Jean-Julien NIZARD</p>

<p><em>Résumé</em> :</p>

<p>La thèse vise à recenser les critères de jugement utilisés
 dans la recherche clinique en thérapie manuelle pour la prise en charge
 des lombalgies et estimer le besoin de développer un Core Outcome Set
 (COS), “un ensemble consensuel et standardisé de critères de jugements
 qui doivent être évalués et rapportés systématiquement a minima dans
 l’ensemble des essais cliniques d’un domaine du soin ou de la santé”.
 Les COS, lorsqu’ils existent, permettent aux thérapeutiques de se
 développer sur des bases fiables et stables, rendant plus rapide et
 efficace la synthèse des connaissances, notamment en facilitant les
 méta-analyses en diminuant l’hétérogénéité des critères et des outils de
 mesure utilisés.</p>

<p>*L’<a href="https://videos.univ-grenoble-alpes.fr/video/34125-video1921997025mp4/">enregistrement du wébinaire</a> est en ligne !</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[Un webinaire a été organisé le Jeudi 18 Septembre de 14h à 16h autour de l’enjeu de la reproductibilité pendant la thèse présentés par 3 doctorant.e.s :]]></summary></entry></feed>