<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-10-17T16:58:47+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml</id><title type="html">French Reproducible Research Network</title><subtitle>A national network of scientists for promoting reproducible research.</subtitle><author><name>Recherche Reproductible</name></author><entry><title type="html">Newsletter d’Octobre 2025</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/10/15/newsletter.html" rel="alternate" type="text/html" title="Newsletter d’Octobre 2025" /><published>2025-10-15T12:00:00+00:00</published><updated>2025-10-15T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/10/15/newsletter</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/10/15/newsletter.html"><![CDATA[<h1 id="newsletter-du-réseau-recherche-reproductible-n8">Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°8</h1>

<h2 id="le-mot-de-la-rédaction-">Le mot de la rédaction ….</h2>

<p>Nous souhaitons la bienvenue à tous les membres qui ont rejoint le réseau cette année et nous les remercions de l’intérêt porté à nos activités !</p>

<p>Les moyens de participer concrètement sont multiples : vous pouvez participer au collège animation en proposant des sujets de wébinaires ou à un groupe de travail en participant à la rédaction de fiches de bonnes pratiques, en animant une<a href="https://www.recherche-reproductible.fr/training/#ateliers&quot;">sensibilisation</a> dans votre laboratoire, faire la promotion des <a href="https://www.recherche-reproductible.fr/training/#MOOCs">MOOCs</a> auprès de vos doctorants ou bien encore nous faire remonter des évènements autour de la reproductibilité dont vous avez connaissance !</p>

<p>Bonne continuation à tous !</p>

<h2 id="manifestations">Manifestations</h2>

<ul>
  <li>
    <p>La <a href="https://www.wcrif.org/">World Conference on Research Integrity (WCRI 2026)</a> se tiendra à Vancouver, Canada, du 3 au 6 mai 2026.
La date limite pour la soumission des résumés  (350 mots maximum) pour des communications orales ou des posters est fixée au 15 octobre 2025.
Détails et soumission sur le <a href="https://wcri2026.org/call-for-abstracts/">site de l’appel</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>L’université Grenoble Alpes a inauguré le premier <a href="https://code.gouv.fr/fr/blog/definition-ospo/">OSPO (Open Science
Program Office)</a> académique français. La
 <a href="https://scienceouverte.univ-grenoble-alpes.fr/a-propos/cellule-data-grenoble-alpes/">Cellule Codes Données Grenoble Alpes</a> est en charge d’opérer ce
programme et d’accompagner les scientifiques dans leurs développements
de logiciels open source dans le contexte de la science ouverte. Les
supports des présentations sont disponibles sur le site <a href="https://ospo-uga.sciencesconf.org/"> de la journée </a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Une formation en ligne sur la reproductiblité qui pourrait intéresser certains d’entre vous : <a href="https://openplato.eu/blocks/catalog/detail.php?id=120">https://openplato.eu/blocks/catalog/detail.php?id=120</a>.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="vie-du-réseau">Vie du réseau</h2>
<ul>
  <li>
    <p>Les <strong>vidéos des derniers wébinaires</strong> sont en ligne !</p>
  </li>
  <li>
    <p>La vidéo de la demi-journée sur la “reproductibilité pendant la thèse” organisée le 18/09/2025 à 14h est en ligne <a href="https://videos.univ-grenoble-alpes.fr/video/34125-video1921997025mp4/">sur ce lien</a>.
Trois doctorant.e.s ont évoqué leur façon d’aborder la reproductibilité pendant leur doctorat avec des thématiques diverses.</p>
  </li>
  <li>
    <p>La vidéo du wébinaire “Expérimentation animale et 3R : la nécessité d’une recherche reproductible” animé par Marc Le Bert est disponible sur <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/experimentation-animale-et-3r-la-necessite-d-une-recherche-reproductible">ce lien</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://i4replication.org/blog%20Games.html">Replication Games</a> :
le réseau a organisé une journée de Replications Games avec l’Institute for replications dans les locaux d’Inria Paris  le 3 Octobre 2025, l’occasion pour les participants de tester une replication d’article de leur choix parmi le panel proposé. L’ambiance studieuse a permis de se confronter à la réalité de la reproductiblité et de la replicabilité ! Le rapport final par équipe est en phase de finalisation : nous ferons un post dédié sur le site très bientôt !</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="publications">Publications</h2>

<ul>
  <li>
    <p><a href="&quot;https://hal.science/hal-04925959v1">Reproducible research policies and software/data management in scientific computing journals: a survey, discussion, and perspectives</a>, Jose Armando Hernandez, Miguel Colom <em>Frontiers in Computer Science</em>, 2025, 6.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://dl.acm.org/doi/10.1109/MSR.2019.00077">A large-scale study about quality and reproducibility of jupyter notebooks</a>, João Felipe Pimentel, Leonardo Murta, Vanessa Braganholo, Juliana Freire, <em>ACM</em>, <a href="https://doi.org/10.1109/MSR.2019.00077">DOI</a></p>
  </li>
  <li>
    <p>Une initiative de l’Université de Lorraine : <a href="https://zenodo.org/records/17153675">Pour une recherche lorraine plus reproductible, intègre et ouverte</a></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://arxiv.org/abs/2508.20747">An analysis of the effects of open science indicators on citations in the French Open Science Monitor</a>, Giovanni Colavizza (University of Copenhagen, Denmark), Lauren Cadwallader (PLOS, United States), Iain Hrynaszkiewicz (PLOS, United States), <a href="https://doi.org/10.48550/arXiv.2508.20747">DOI</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.nature.com/articles/d41586-025-03196-0">Stop treating code like an afterthought: record, share and value it
</a>. Scientists, research institutions, funders, libraries and publishers must all improve software practices, Roberto Di Cosmo, Sabrina Granger, Konrad Hinsen, Nicolas Jullien, Daniel Le Berre, Violaine Louvet, Camille Maumet, Clémentine Maurice, Raphaël Monat &amp; Nicolas P. Rougier, <em>Nature 646, 284-286 (2025)</em>, <a href="https://doi.org/10.1038/d41586-025-03196-0">DOI</a>, <a href="https://rdcu.be/eJQLM">lien vers l’article</a>.</p>
  </li>
</ul>

<center>
  <p style="padding-left:20px;">
<a href="https://www.linkedin.com/company/réseau-français-de-la-recherche-reproductible/">
  🔗 LinkedIn</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://piaille.fr/@reproductible_fr">
  🐘 Mastodon/Piaille</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
  🌀 Bluesky : @reproductible-fr.bsky.social&lt;/a&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr">
📺 chaîne Canal-U </a>
</p>
</center>

<p>Le réseau français de la recherche reproductible est un réseau national composé de scientifiques intéressés par l’étude des facteurs qui contribuent à la robustesse de la recherche, la promotion des activités de formation et la diffusion des bonnes pratiques ainsi que des recommandations. Les questions de reproductibilité touchent toutes les disciplines et le réseau vise une large représentation disciplinaire. Ce réseau est en pleine structuration et vise une large représentation disciplinaire : venez nous rejoindre ! Si vous souhaitez vous impliquer, <a href="mailto:contact@recherche-reproductible.fr">envoyez-nous un courriel</a> !</p>

<p>Vous trouverez plus d’information sur le site du réseau <a href="https://recherche-reproductible.fr/">Recherche Reproductible</a> et vous pouvez vous abonner à la liste de diffusion : <a href="https://groupes.renater.fr/sympa/info/recherche-reproductible">recherche-reproductible</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="newsletter" /><summary type="html"><![CDATA[Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°8]]></summary></entry><entry xml:lang="english"><title type="html">Replication Games - Paris</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event-network/2025/10/03/replication-games.html" rel="alternate" type="text/html" title="Replication Games - Paris" /><published>2025-10-03T07:00:00+00:00</published><updated>2025-10-03T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event-network/2025/10/03/replication-games</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event-network/2025/10/03/replication-games.html"><![CDATA[<p>The Institute for Replication has conceived the Replication Games as one-day events where researchers collaborate to replicate studies from high-ranking journals (see the <a href="https://i4replication.org/blog%20Games.html">dedicated page</a>). Each year, numerous Replication Games take place worldwide.</p>

<p>In fall 2025, the French Reproducibility Network will co-organize a replication game in Paris on October 3rd.</p>

<p>Further details are available on the dedicated <a href="https://i4replication.org/games.html">Institute for Replication page</a>.</p>

<ul>
  <li><strong>News</strong> : registration is now open !</li>
</ul>

<p>Please follow <a href="https://www.surveymonkey.ca/r/Replication_Games_Paris_2025">this link</a>  !</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event-network" /><summary type="html"><![CDATA[The Institute for Replication has conceived the Replication Games as one-day events where researchers collaborate to replicate studies from high-ranking journals (see the dedicated page). Each year, numerous Replication Games take place worldwide.]]></summary></entry><entry xml:lang="francais"><title type="html">Replication Games - Paris</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2025/10/03/post-replication-games.html" rel="alternate" type="text/html" title="Replication Games - Paris" /><published>2025-10-03T07:00:00+00:00</published><updated>2025-10-03T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event/2025/10/03/post-replication-games</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2025/10/03/post-replication-games.html"><![CDATA[<p>“Quand la science s’amuse à se reproduire” 🔬♻️</p>

<p>Un grand merci à David Larousserie et Le Monde pour avoir mis en lumière les Replication Games du 3 octobre, co-organisés par le Réseau Français de la Recherche Reproductible et l’<a href="https://i4replication.org/games.html">Institute for Replication</a> !</p>

<p>Dans un contexte où la reproductibilité est un enjeu crucial pour la crédibilité de la science, ces événements uniques rassemblent des chercheurs le temps d’une journée pour tenter de reproduire les résultats de plusieurs études publiées.
Ainsi une vingtaine de participants dans les locaux d’Inria Paris et en ligne ont travaillé par équipe afin de reproduire les résultats publiés dans des articles autour de l’économie et la psychologie.</p>

<p>👏 Félicitations à tous les participants qui contribuent à une science plus robuste et fiable !</p>

<p>👉 Pour en savoir plus, lisez l’article du Monde : 
<a href="https://www.lemonde.fr/sciences/article/2025/10/16/les-jeux-de-la-replication-ou-quand-la-science-s-amuse-a-se-reproduire_6647099_1650684.html">Les « jeux de la réplication », ou quand la science s’amuse à se reproduire</a></p>

<p>Nous en profitons pour rappeler que le réseau est financé par le Ministère de l’Enseignement Supérieur et de la Recherche dans le cadre de la politique de Science Ouverte.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event" /><summary type="html"><![CDATA[“Quand la science s’amuse à se reproduire” 🔬♻️]]></summary></entry><entry xml:lang="francais"><title type="html">Expérimentation animale et 3R : la nécessité d’une recherche reproductible</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/09/26/Exp_Animale_3R_Le_Bert.html" rel="alternate" type="text/html" title="Expérimentation animale et 3R : la nécessité d’une recherche reproductible" /><published>2025-09-26T13:00:00+00:00</published><updated>2025-09-26T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/09/26/Exp_Animale_3R_Le_Bert</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/09/26/Exp_Animale_3R_Le_Bert.html"><![CDATA[<p>Le 26 Septembre 2025, Marc Le Bert a animé un wébinaire sur <strong>L’expérimentation animale et 3R : la nécessité d’une recherche reproductible</strong>.</p>

<p><strong>Marc Le Bert</strong>, Project Officer au FC3R et ingénieur de recherche au Laboratoire Immuno NEuro Modulation, Orléans.</p>

<p><em>Résumé</em> :
 L’expérimentation sur l’animal est très encadrée au niveau règlementaire et éthique et s’appuie sur une règle simple dite des 3R, Remplacer, Réduire et Raffiner l’utilisation des animaux. Cependant la biologie et la recherche biomédicale, comme toutes les branches de la science, n’échappent pas à la problématique de la crise de la reproductibilité avec une particularité, notre devoir éthique envers l’animal. Toute expérience non répétable sur l’animal est de fait non éthique. L’ingénierie de projets scientifiques est un cadre qualité qui peut s’adapter aux besoins et nécessités des utilisateurs dans tous les laboratoires de recherche pour parvenir à la transparence et aider à la reproductibilité. Le GIS FC3R est impliqué et soutien une recherche reproductible car cela bénéficiera au R de la Réduction en diminuant le nombre d’animaux utilisés.</p>

<p>La <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/experimentation-animale-et-3r-la-necessite-d-une-recherche-reproductible">vidéo de présentation</a> est maintenant en ligne !</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[Le 26 Septembre 2025, Marc Le Bert a animé un wébinaire sur L’expérimentation animale et 3R : la nécessité d’une recherche reproductible.]]></summary></entry><entry xml:lang="francais"><title type="html">La reproductibilité pendant le doctorat</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/09/18/Visio-repro-doctorants.html" rel="alternate" type="text/html" title="La reproductibilité pendant le doctorat" /><published>2025-09-18T13:00:00+00:00</published><updated>2025-09-18T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/09/18/Visio-repro-doctorants</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/09/18/Visio-repro-doctorants.html"><![CDATA[<p>Un <em>webinaire</em> a été organisé le Jeudi 18 Septembre de 14h à 16h autour
 de l’<em>enjeu de la reproductibilité pendant la thèse</em> présentés par 3
 doctorant.e.s :</p>

<p><strong>Ibrahim HMAMOU</strong> de l’Institut Denis Poisson Orléans (Mathématiques),
 sous la direction de Carine Lucas</p>

<p><em>Résumé</em> :</p>

<p>Les écoulements sédimentaires de suspensions fluide-particules
 impliquent différents types de fluides et de sédiments, avec des
 concentrations particulaires variables. La dynamique de ces événements
 extrêmes est très difficile à observer : le dépôt est souvent la seule
 quantité mesurable. Nous cherchons à modéliser ces écoulements afin de
 prédire leur durée, la distance parcourue et la géométrie de leur dépôt.
 Nous développons un modèle simplifié à partir des équations de Navier-
 Stokes, en considérant plusieurs couches minces de type eau peu
 profonde. Une approximation fondée sur un schéma de volumes finis permet
 de comparer ce modèle à des données expérimentales obtenues en laboratoire.
 Je présenterai une comparaison entre les résultats d’un code Matlab
 pré-existant et ceux issus de mon propre code en C++ (écrit uniquement à
 partir des éléments disponibles dans la bibliographie), et je reviendrai
 sur les difficultés que j’ai rencontrées lors de ce travail.</p>

<p><strong>Thi Phuong KIEU</strong>, du Laboratoire d’Informatique et des Systèmes, Aix-
 Marseille Université, sous la direction de Amine Hamri</p>

<p><em>Résumé</em> :</p>

<p>Mes travaux portent sur la modélisation des systèmes à évènement
 discrets, appliquée à la simulation du trafic véhiculaire.
 Mon sujet de thèse est le suivant : “Développement d’un Jumeau Numérique
 pour l’Aide à la Mobilité Durable. Ma présentation portera sur la
 manière d’organiser et de rédiger des
 tutoriels pour la reproductibilité des résultats, en particulier dans le
 cadre de l’attribution des badges d’évaluation de l’ACM. La
 présentation se fera en anglais.”</p>

<p><strong>Mathis BRIER</strong>, doctorant au laboratoire RMeS, en collaboration avec
 IdHEO Nantes, école d’ostéopathie, sous la direction de Jean-Julien NIZARD</p>

<p><em>Résumé</em> :</p>

<p>La thèse vise à recenser les critères de jugement utilisés
 dans la recherche clinique en thérapie manuelle pour la prise en charge
 des lombalgies et estimer le besoin de développer un Core Outcome Set
 (COS), “un ensemble consensuel et standardisé de critères de jugements
 qui doivent être évalués et rapportés systématiquement a minima dans
 l’ensemble des essais cliniques d’un domaine du soin ou de la santé”.
 Les COS, lorsqu’ils existent, permettent aux thérapeutiques de se
 développer sur des bases fiables et stables, rendant plus rapide et
 efficace la synthèse des connaissances, notamment en facilitant les
 méta-analyses en diminuant l’hétérogénéité des critères et des outils de
 mesure utilisés.</p>

<p>*L’<a href="https://videos.univ-grenoble-alpes.fr/video/34125-video1921997025mp4/">enregistrement du wébinaire</a> est en ligne !</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[Un webinaire a été organisé le Jeudi 18 Septembre de 14h à 16h autour de l’enjeu de la reproductibilité pendant la thèse présentés par 3 doctorant.e.s :]]></summary></entry><entry><title type="html">Newsletter de Juin 2025</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/06/30/newsletter.html" rel="alternate" type="text/html" title="Newsletter de Juin 2025" /><published>2025-06-30T12:00:00+00:00</published><updated>2025-06-30T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/06/30/newsletter</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/06/30/newsletter.html"><![CDATA[<h1 id="newsletter-du-réseau-recherche-reproductible-n7">Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°7</h1>

<h2 id="manifestations">Manifestations</h2>

<ul>
  <li>
    <p>Le réseau sera représenté à la conférence <a href="https://metascience.info/">Metascience 2025</a> à Londres, du 30 Juin au 2 Juillet.
Nicolas Rougier participera notamment à une table ronde intitulée : “What’s the future of grassroots networks for reproducibility and reform ?”,
le 2 juillet, consacrée à la contribution des réseaux de reproductibilité à des projets de recherche dans le domaine des métasciences.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Le <a href="https://www.fondationbiodiversite.fr/la-fondation/le-cesab/">Centre de synthèse et d’analyse sur la biodiversité</a> et le GDR EcoStat proposent la septième édition
de la formation “Bonnes pratiques pour une recherche reproductible en écologie numérique”.
Cette formation de cinq jours a pour objectif de former de jeunes chercheurs / chercheuses aux outils de reproductibilité,
de développement logiciel et de gestion de versions (git, GitHub, R Markdown, Quarto, renv, Docker)
appliqués à la recherche en biodiversité. <a href="https://www.fondationbiodiversite.fr/evenement/frb-cesab-bonnes-pratiques-pour-une-recherche-reproductible-en-ecologie-numerique-2025">Inscriptions sur ce lien</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Les membres du réseau sont sollicités par Knowledge Exchange (KE)](https://www.knowledge-exchange.info/) pour donner un avis critique sur la pertinence de leurs travaux présentés dans <a href="https://www.knowledge-exchange.info">ce rapport</a>, concernant les données et logiciels FAIR permettant une recherche reproductible, et les approches pour renforcer cette reproductibilité à grande échelle dans les organismes de recherche. Les contributions se font via <a href="https://mypads2.framapad.org/mypads/?/mypads/group/knowledge-exchange-rk3cup96o/pad/view/retours-communaute-frrr-pk3cyp93p">ce framapad</a> : n’hésitez pas contribuer !</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="vie-du-réseau">Vie du réseau</h2>
<ul>
  <li>
    <p><strong>[Save the date]</strong> : la demi-journée sur la “reproductibilité pendant la thèse” sera organisée en distanciel le <strong>18/09/2025 à 14h</strong>.
Trois doctorant.e.s évoquerons leur façon d’aborder la reproductibilité pendant leur doctorat. Plus d’information à venir sur le site du réseau !</p>
  </li>
  <li>
    <p>Les <strong>vidéos des deux derniers wébinaire</strong> sont en ligne ! La vidéo du wébinaire “Reproductibilité et environnements de
  développement”, animé par <a href="https://not-a-number.io/">Pol Dellaiera</a> le 23 Mai 2025
  est disponible <a href="https://www.recherche-reproductible.fr/past-webinaires/2025/05/23/Env_Logiciels.html">sur ce lien</a>.
La vidéo du wébinaire “Environnements reproductibles avec Nix et {rix}” animé par <a href="https://brodrigues.co/">Bruno Rodrigues</a> est également disponible sur
 sur <a href="https://www.recherche-reproductible.fr/past-webinaires/2025/06/13/Nix-Rix.html">ce lien</a>.
<strong>Rendez-vous à la rentrée pour un nouveau programme !</strong></p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://i4replication.org/blog%20Games.html">Replication Games</a> :
le réseau organise une journée de Replications Games dans les locaux d’Inria Paris  le 3 Octobre 2025.
 <strong>Les inscriptions sont ouvertes !</strong> Plus d’informations sur <a href="https://www.surveymonkey.ca/r/Replication_Games_Paris_2025">ce lien</a>.
Le réseau organise des Replications Games dans les locaux d’Inria Paris  le 3 Octobre 2025.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="publications">Publications</h2>

<ul>
  <li><a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2025.06.01.657312v1?rss=1"><em>eyeris</em>: A flexible, extensible, and reproducible pupillometry
preprocessing framework in R</a>, Shawn T Schwartz, Haopei Yang, Alice M Xue, Mingjian He, doi: <a href="https://doi.org/10.1101/2025.06.01.657312">https://doi.org/10.1101/2025.06.01.657312</a>.</li>
  <li><a href="https://hal.science/hal-04925959v1">Reproducible research policies and software/data management in scientific computing journals: a survey, discussion, and perspectives</a>, Jose Armando Hernandez, Miguel Colom,  <em>Frontiers in Computer Science</em>, 2025, 6.</li>
</ul>

<center>
  <p style="padding-left:20px;">
<a href="https://www.linkedin.com/company/réseau-français-de-la-recherche-reproductible/">
  🔗 LinkedIn</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://piaille.fr/@reproductible_fr">
  🐘 Mastodon/Piaille</a>&nbsp;&nbsp;&nbsp;
  🌀 Bluesky : @reproductible-fr.bsky.social&lt;/a&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
<a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr">
📺 chaîne Canal-U </a>
</p>
</center>

<p>Le réseau français de la recherche reproductible est un réseau national composé de scientifiques intéressés par l’étude des facteurs qui contribuent à la robustesse de la recherche, la promotion des activités de formation et la diffusion des bonnes pratiques ainsi que des recommandations. Les questions de reproductibilité touchent toutes les disciplines et le réseau vise une large représentation disciplinaire. Ce réseau est en pleine structuration et vise une large représentation disciplinaire : venez nous rejoindre ! Si vous souhaitez vous impliquer, <a href="mailto:contact@recherche-reproductible.fr">envoyez-nous un courriel</a> !</p>

<p>Vous trouverez plus d’information sur le site du réseau <a href="https://recherche-reproductible.fr/">Recherche Reproductible</a> et vous pouvez vous abonner à la liste de diffusion : <a href="https://groupes.renater.fr/sympa/info/recherche-reproductible">recherche-reproductible</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="newsletter" /><summary type="html"><![CDATA[Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°7]]></summary></entry><entry><title type="html">Environnements reproductibles avec Nix et {rix}</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/06/13/Nix-Rix.html" rel="alternate" type="text/html" title="Environnements reproductibles avec Nix et {rix}" /><published>2025-06-13T15:00:00+00:00</published><updated>2025-06-13T15:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/06/13/Nix-Rix</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/06/13/Nix-Rix.html"><![CDATA[<p>Résumé: La reproductibilité est un élément clé de la recherche, car elle garantit que les résultats peuvent être vérifiés et reproduits. Dans cette présentation, Bruno Rodrigues présentera Nix, un gestionnaire de paquets conçu pour créer des environnements entièrement reproductibles. Contrairement à d’autres outils, Nix gère non seulement les versions des paquets R, mais aussi celles de R lui-même ainsi que toutes les dépendances système. Nix peut remplacer des solutions comme Docker et {renv} et fonctionne sur tous les systèmes d’exploitation, y compris en CI/CD. Pour faciliter sa prise en main, Bruno a créé le package R {rix}, qu’il fera découvrir à travers des exercices pratiques.</p>

<p>Ce webinaire a eu lieu le 13 Juin et a été animé par <a href="https://brodrigues.co/">Bruno Rodrigues</a>.</p>

<p>Vous pouvez retrouver la présentation <a href="https://b-rodrigues.github.io/repro_rrr/">sur ce lien</a> et la vidéo <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr/environnements-reproductibles-pour-la-science-des-donnees-avec-rix">sur ce lien</a> !</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><summary type="html"><![CDATA[Résumé: La reproductibilité est un élément clé de la recherche, car elle garantit que les résultats peuvent être vérifiés et reproduits. Dans cette présentation, Bruno Rodrigues présentera Nix, un gestionnaire de paquets conçu pour créer des environnements entièrement reproductibles. Contrairement à d’autres outils, Nix gère non seulement les versions des paquets R, mais aussi celles de R lui-même ainsi que toutes les dépendances système. Nix peut remplacer des solutions comme Docker et {renv} et fonctionne sur tous les systèmes d’exploitation, y compris en CI/CD. Pour faciliter sa prise en main, Bruno a créé le package R {rix}, qu’il fera découvrir à travers des exercices pratiques.]]></summary></entry><entry><title type="html">Rapport d’activités 2024</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//news-network/2025/06/02/rapport-2024.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rapport d’activités 2024" /><published>2025-06-02T07:00:00+00:00</published><updated>2025-06-02T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//news-network/2025/06/02/rapport-2024</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//news-network/2025/06/02/rapport-2024.html"><![CDATA[<p>Des membres du réseau ont rédigé un rapport d’activité pour l’année 2024. Cela a tout d’abord permis de faire un bilan des activités menées tout au long de l’année et mettre en avant les évènements marquants :</p>

<ul>
  <li>structure interne
    <ul>
      <li>mise en place de la structure interne</li>
      <li>composition diversifiée et en évolution</li>
      <li>création de connexions multiples aussi bien en France qu’à l’international</li>
    </ul>
  </li>
  <li>des activités variées
    <ul>
      <li>des webinaires réguliers</li>
      <li>des journées annuelles</li>
      <li>une contribution à des formations</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p>Cela nous a également permis d’identifier des objectifs pour l’année à venir :</p>

<ul>
  <li>Renforcer les échanges entre communautés</li>
  <li>Renforcer la diffusion et la communication autour du réseau</li>
  <li>Renforcer l’ancrage territorial, institutionnel et européen</li>
</ul>

<p>Vous pouvez retrouver l’intégralité du document en <a href="/assets/pdfs/Rapport_RNRR_2024.pdf">téléchargement ici</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="news-network" /><summary type="html"><![CDATA[Des membres du réseau ont rédigé un rapport d’activité pour l’année 2024. Cela a tout d’abord permis de faire un bilan des activités menées tout au long de l’année et mettre en avant les évènements marquants :]]></summary></entry><entry><title type="html">Reproductibilité et environnements de développement</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/05/23/Env_Logiciels.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reproductibilité et environnements de développement" /><published>2025-05-23T13:00:00+00:00</published><updated>2025-05-23T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/05/23/Env_Logiciels</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/05/23/Env_Logiciels.html"><![CDATA[<p>Dans cette présentation, nous discuterons de reproductibilité dans le contexte d’environnements de développement modernes, en nous appuyant sur une expérience concrète au sein de la Commission Européenne. Pol partagera son parcours, les leçons tirées de son mémoire de master, et comment des outils comme Nix peuvent radicalement transformer les pratiques de développement, en rendant les environnements plus fiables, plus transparents et plus collaboratifs. Une présentation à la croisée de l’open source et de l’ingénierie logicielle.</p>

<p>Ce webinaire a été animé le 23 Mai 2025 par <a href="https://not-a-number.io">Pol Dellaiera</a>. La présentation est disponible <a href="/assets/pdfs/2025-05-23-wrr_Pol_Dellaiera.pdf">présentation</a>. Cette présentation a été générée avec <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Presenterm</code> : vous pouvez télécharger les sources <a href="/assets/pdfs/Pol_Dellaiera.zip">ici</a>.</p>

<p>Vous pouvez également retrouver la vidéo de la présentation <a href="https://videos.univ-grenoble-alpes.fr/video/33227-recherche_reproductible_dellaiera_nixmp4/">en ligne</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><summary type="html"><![CDATA[Dans cette présentation, nous discuterons de reproductibilité dans le contexte d’environnements de développement modernes, en nous appuyant sur une expérience concrète au sein de la Commission Européenne. Pol partagera son parcours, les leçons tirées de son mémoire de master, et comment des outils comme Nix peuvent radicalement transformer les pratiques de développement, en rendant les environnements plus fiables, plus transparents et plus collaboratifs. Une présentation à la croisée de l’open source et de l’ingénierie logicielle.]]></summary></entry><entry><title type="html">Newsletter d’Avril 2025</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/04/25/newsletter.html" rel="alternate" type="text/html" title="Newsletter d’Avril 2025" /><published>2025-04-25T12:00:00+00:00</published><updated>2025-04-25T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/04/25/newsletter</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2025/04/25/newsletter.html"><![CDATA[<h1 id="newsletter-du-réseau-recherche-reproductible-n6">Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°6</h1>

<h2 id="manifestations">Manifestations</h2>

<ul>
  <li><strong>Les journées du réseau</strong> ont eu lieu les 3 et 4 Avril 2025 à Lyon. Les exposés ont balayé un large panel
de sujets ce qui a permis de constater la diversité des problématiques.
Les vidéos sont en ligne sur la chaîne <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/rfrr">canal U du réseau</a> !</li>
  <li>
    <p>La conférence <strong>ACM-REP 2025</strong> aura lieu du 29 au 31 Juillet à Vancouver.
L’appel à contribution est fermé mais vous pouvez soumettre un tutoriel jusqu’au 30 Avril ! Retrouvez toutes informations pratiques sur le  <a href="https://acm-rep.github.io/2025/">site de la conférence</a>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Suite à l’organisation de différents workshops, un nouveau comité technique (TC22) sur la recherche reproductible dans le domaine du traitement d’images et d’analyse de formes a été créé au sein de l’association
<a href="https://iapr.org/">IAPR</a>. Plus d’informations sur le site du <a href="https://tc22-team.github.io/TC22/index.html">comité technique 22</a>.</p>
  </li>
  <li>Les candidatures pour les prix <strong>science ouverte</strong> des <a href="https://www.ouvrirlascience.fr/les-candidatures-pour-le-prix-science-ouverte-des-donnees-de-la-recherche-2025-sont-ouvertes/">données de la recherche</a>, du <a href="https://www.ouvrirlascience.fr/les-candidatures-pour-le-prix-science-ouverte-du-logiciel-libre-de-recherche-2025-sont-ouvertes/">logiciel libre de recherche</a> et de la <a href="https://www.ouvrirlascience.fr/les-candidatures-pour-les-prix-science-ouverte-2025-de-la-these-sont-ouvertes/">thèse</a> sont ouvertes !</li>
</ul>

<h2 id="vie-du-réseau">Vie du réseau</h2>
<ul>
  <li>La <strong>vidéo du wébinaire</strong> “Reproductibilité et Géomatique”,
animé par Nicolas Roelandt et Timothée Giraud est disponible sur
<a href="https://www.recherche-reproductible.fr/past-webinaires/2025/03/28/Geomatique.html">ce lien</a>.</li>
  <li>Le <strong>prochain wébinaire</strong> organisé par le collège Animation du réseau, aura lieu le 23 Mai 2025 à 14h.
  Il sera animé par Pol Dellaiera qui nous parlera de reproductibilité et environnements de développement. Nous vous attendons nombreux !</li>
  <li>Vous pouvez dès maintenant retrouver le réseau sur
🔗 <a href="https://www.linkedin.com/company/r%C3%A9seau-fran%C3%A7ais-de-la-recherche-reproductible/">Linkedin</a> et
  🌀 <a href="https://bsky.app/profile/reproductible-fr.bsky.social">Bluesky : @reproductible-fr.bsky.social</a> !</li>
  <li><strong>[Save the date]</strong> le 3 Octobre 2025 le réseau organise des
<a href="https://i4replication.org/blog%20Games.html">Replication Games</a>, dans les locaux d’Inria Paris ! Pour plus d’informations, vous pouvez regarder l’intervention d’Abel Broder aux journées du réseau !</li>
</ul>

<h2 id="publications">Publications</h2>

<ul>
  <li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=d8LqFO1dk-w">Plenary Richard McElreach, Science is Licke a Chicken Coop</a>,
    <a href="https://www.youtube.com/@rmcelreath">Richard McElreath</a>, 2021.
    This video is about the links between quality and transparency of scholarship and professional incentives.</li>
  <li><a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.242057">Open science interventions to
  improve reproducibility and replicability of research: a scoping review</a>, Dudda Leonie, Kormann Eva, Kozula Magdalena, DeVito Nicholas J., Klebel Thomas, Dewi Ayu P. M., Spijker René, Stegeman Inge,
    Van den Eynden Veerle, Ross-Hellauer Tony and Leeflang Mariska M. G.,  <em>R. Soc. Open Sci.12242057</em>, 2025,
http://doi.org/10.1098/rsos.242057.</li>
  <li><a href="https://arxiv.org/abs/2504.10134">Let’s talk about it: Making scientific computational reproducibility easy</a>,
Costa, L., Barbosa, S., &amp; Cunha, J., <i>arXiv</i>, https://arxiv.org/abs/2504.10134, 2025.</li>
</ul>

<p>Le réseau français de la recherche reproductible est un réseau national composé de scientifiques intéressés par l’étude des facteurs qui contribuent à la robustesse de la recherche, la promotion des activités de formation et la diffusion des bonnes pratiques ainsi que des recommandations. Les questions de reproductibilité touchent toutes les disciplines et le réseau vise une large représentation disciplinaire. Ce réseau est en pleine structuration et vise une large représentation disciplinaire : venez nous rejoindre ! Si vous souhaitez vous impliquer, <a href="mailto:contact@recherche-reproductible.fr">envoyez-nous un courriel</a> !</p>

<p>Vous trouverez plus d’information sur le site du réseau (Recherche Reproductible)[https://recherche-reproductible.fr/] et vous pouvez vous abonner à la liste de diffusion : (recherche-reproductible)[https://groupes.renater.fr/sympa/info/recherche-reproductible].</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="newsletter" /><summary type="html"><![CDATA[Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°6]]></summary></entry></feed>