<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="https://www.french-rn.org/FR-RN/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.french-rn.org/FR-RN/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-01-10T18:53:14+00:00</updated><id>https://www.french-rn.org/FR-RN/feed.xml</id><title type="html">Réseau Recherche Reproductible</title><subtitle>Un réseau national de chercheurs pour la promotion de la recherche reproductible.</subtitle><author><name>Réseau Recherche Reproductible</name></author><entry><title type="html">Création du réseau de recherche reproductible</title><link href="https://www.french-rn.org/FR-RN/news/2022/01/08/french-reproducibility-network-creation.html" rel="alternate" type="text/html" title="Création du réseau de recherche reproductible" /><published>2022-01-08T07:01:55+00:00</published><updated>2022-01-08T07:01:55+00:00</updated><id>https://www.french-rn.org/FR-RN/news/2022/01/08/french-reproducibility-network-creation</id><content type="html" xml:base="https://www.french-rn.org/FR-RN/news/2022/01/08/french-reproducibility-network-creation.html"><![CDATA[<p>Nous sommes très heureux d’annoncer la création du réseau de recherche reproductible. Si vous souhaitez nous rejoindre, envoyez-nous un <a href="mailto:Nicolas.Rougier@inria.fr">courriel</a>.</p>]]></content><author><name>Réseau Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><summary type="html"><![CDATA[Nous sommes très heureux d’annoncer la création du réseau de recherche reproductible. Si vous souhaitez nous rejoindre, envoyez-nous un courriel.]]></summary></entry><entry><title type="html">Recommandation de l’UNESCO sur une science ouverte</title><link href="https://www.french-rn.org/FR-RN/news/2021/11/26/Unesco.html" rel="alternate" type="text/html" title="Recommandation de l’UNESCO sur une science ouverte" /><published>2021-11-26T07:01:55+00:00</published><updated>2021-11-26T07:01:55+00:00</updated><id>https://www.french-rn.org/FR-RN/news/2021/11/26/Unesco</id><content type="html" xml:base="https://www.french-rn.org/FR-RN/news/2021/11/26/Unesco.html"><![CDATA[<p>La <strong><a href="https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000379949_fre">Recommandation de l’UNESCO sur une science ouverte</a></strong> a pour but de fournir un cadre international pour les politiques et les pratiques de la science ouverte qui reconnaisse les différences disciplinaires et régionales dans les perspectives de la science ouverte, qui tienne compte de la liberté académique, des approches transformatrices du point de vue du genre et des défis spécifiques auxquels sont confrontés les chercheurs et les autres acteurs de la science ouverte dans les différents pays et en particulier dans les pays en développement, et qui contribue à réduire les fractures numérique, technologique et cognitive entre les pays et à l’intérieur de ceux-ci.</p>]]></content><author><name>Réseau Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><summary type="html"><![CDATA[La Recommandation de l’UNESCO sur une science ouverte a pour but de fournir un cadre international pour les politiques et les pratiques de la science ouverte qui reconnaisse les différences disciplinaires et régionales dans les perspectives de la science ouverte, qui tienne compte de la liberté académique, des approches transformatrices du point de vue du genre et des défis spécifiques auxquels sont confrontés les chercheurs et les autres acteurs de la science ouverte dans les différents pays et en particulier dans les pays en développement, et qui contribue à réduire les fractures numérique, technologique et cognitive entre les pays et à l’intérieur de ceux-ci.]]></summary></entry><entry><title type="html">Deuxième Plan national pour la science ouverte</title><link href="https://www.french-rn.org/FR-RN/news/2021/07/06/COSO.html" rel="alternate" type="text/html" title="Deuxième Plan national pour la science ouverte" /><published>2021-07-06T07:01:55+00:00</published><updated>2021-07-06T07:01:55+00:00</updated><id>https://www.french-rn.org/FR-RN/news/2021/07/06/COSO</id><content type="html" xml:base="https://www.french-rn.org/FR-RN/news/2021/07/06/COSO.html"><![CDATA[<p>La France adopte un deuxième <strong><a href="Deuxieme-Plan-National-Science-Ouverte_2021-2024.pdf">Plan national pour la science ouverte</a></strong> qui prolonge, renforce et renouvelle les actions déjà conduites pendant les trois années du premier plan. Il définit des engagements renouvelés pour construire une science plus solidement étayée et reproductive, plus efficace et cumulative, plus transparente et accessible pour les citoyens et les acteurs économiques et sociaux.  Ce deuxième Plan comporte quatre axes :</p>

<ul>
  <li>généraliser l’accès ouvert aux publications</li>
  <li>structurer, partager et ouvrir les données de la recherche</li>
  <li>ouvrir et promouvoir les codes sources produits par la recherche</li>
  <li>transformer les pratiques pour faire de la science ouverte le principe par défaut</li>
</ul>]]></content><author><name>Réseau Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><summary type="html"><![CDATA[La France adopte un deuxième Plan national pour la science ouverte qui prolonge, renforce et renouvelle les actions déjà conduites pendant les trois années du premier plan. Il définit des engagements renouvelés pour construire une science plus solidement étayée et reproductive, plus efficace et cumulative, plus transparente et accessible pour les citoyens et les acteurs économiques et sociaux. Ce deuxième Plan comporte quatre axes :]]></summary></entry></feed>