<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-11-13T14:33:35+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml</id><title type="html">French Reproducible Research Network</title><subtitle>Un réseau national de chercheurs pour la promotion de la recherche reproductible.</subtitle><author><name>Recherche Reproductible</name></author><entry xml:lang="francais"><title type="html">Présentation de la réunion des membres du réseau</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/12/17/Visio-membres-r%C3%A9seau.html" rel="alternate" type="text/html" title="Présentation de la réunion des membres du réseau" /><published>2024-12-17T07:00:00+00:00</published><updated>2024-12-17T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/12/17/Visio-membres-r%C3%A9seau</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/12/17/Visio-membres-r%C3%A9seau.html"><![CDATA[<p>La réunion des membres du réseau a eu lieu le 01/10/2024 à 14h. Elle a permis de faire le point sur</p>
<ul>
  <li>les évolutions du réseau</li>
  <li>les différentes actions qui ont été initiées</li>
  <li>les projets à venir</li>
</ul>

<p>Merci à tous les participants !</p>

<p>Vous pouvez télécharger la présentation <a href="/assets/pdfs/Visio_01_10_2024.pdf">sur ce lien</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[La réunion des membres du réseau a eu lieu le 01/10/2024 à 14h. Elle a permis de faire le point sur les évolutions du réseau les différentes actions qui ont été initiées les projets à venir]]></summary></entry><entry xml:lang="francais"><title type="html">Journées Ardoise : ouverture des codes sources et logiciels de la recherche</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/17/Journees-Ardoise-codes-logiciels.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journées Ardoise : ouverture des codes sources et logiciels de la recherche" /><published>2024-12-17T07:00:00+00:00</published><updated>2024-12-17T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/17/Journees-Ardoise-codes-logiciels</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/17/Journees-Ardoise-codes-logiciels.html"><![CDATA[<p>L’atelier de la données rennais ARDoISE organise sa deuxième journée d’étude mardi 17 décembre.
Cette année, le thème choisi est celui de l’ouverture des codes sources et logiciels de la recherche, comme enjeu de reproductibilité scientifique.</p>

<p>Cette journée d’étude sera l’occasion de donner la parole à des intervenant.e.s ayant un rapport diversifié aux logiciels et aux codes sources de recherche, que ceux-ci soient le produit de recherche principal ou un artefact permettant de traiter les données, et qu’il s’agisse :</p>

<ul>
  <li>d’enquêter sur les pratiques de conservation et de partage du code,</li>
  <li>de promouvoir les outils qui permettent au code d’être ouvert et accessible,</li>
  <li>ou encore de donner un aperçu des conditions de sa réutilisation dans la pratique.</li>
</ul>

<p>Cette journée est co-organisée avec notre partenaire Inria et se tiendra dans les locaux du centre Inria de l’Université de Rennes (ainsi qu’en distanciel pour ceux qui le souhaitent).</p>

<p>Le programme est d’ores-et-déjà disponible sur le site Sciencesconf via cette adresse : <a href="https://je2024-ardoise.sciencesconf.org">https://je2024-ardoise.sciencesconf.org</a> et les inscriptions ouvertes.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event" /><category term="computational" /><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[L’atelier de la données rennais ARDoISE organise sa deuxième journée d’étude mardi 17 décembre. Cette année, le thème choisi est celui de l’ouverture des codes sources et logiciels de la recherche, comme enjeu de reproductibilité scientifique.]]></summary></entry><entry><title type="html">RRPR 2024 : Fifth Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/01/rrpr-2024.html" rel="alternate" type="text/html" title="RRPR 2024 : Fifth Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition" /><published>2024-12-01T12:00:00+00:00</published><updated>2024-12-01T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/01/rrpr-2024</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/01/rrpr-2024.html"><![CDATA[<p><strong>RRPR 2024 : Fifth Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition (satellite event of ICPR 2024), Dec. 2024 Kolkata (India).</strong></p>

<p>RRPR 2024 is intended as both a short participative course on the Reproducible Research (RR) aspects and also as a practical workshop on how to actually perform RR. Another key goal is to further advance the scientific aspects of reproducibility in pattern recognition research.</p>

<p><strong>Cette conférence est co-organisée par des membres du réseau !</strong></p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event" /><summary type="html"><![CDATA[RRPR 2024 : Fifth Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition (satellite event of ICPR 2024), Dec. 2024 Kolkata (India).]]></summary></entry><entry xml:lang="francais"><title type="html">Mini-workshop Guix et HPC</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/11/07/workshop-guix.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mini-workshop Guix et HPC" /><published>2024-11-07T07:00:00+00:00</published><updated>2024-11-07T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/11/07/workshop-guix</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/11/07/workshop-guix.html"><![CDATA[<p>L’atelier Guix en calcul intensif (HPC) est un évènement francophone d’une journée qui aura lieu à Bordeaux dans les locaux Inria le 7 novembre 2024, juste après les Journées calcul et données (JCAD).</p>

<p>Cette journée est ouverte à toute personne s’intéressant aux questions de gestionnaire d’environnements logiciels dans le cadre du calcul haute performance. Guix esquisse une solution de l’ordinateur portable aux machines de calculs mutualisées en passant par la génération de conteneurs.</p>

<p>L’objectif de cette journée est d’échanger ou découvrir tant du point de vue utilisateur que du point de vue administrateur système, les possibilités offertes par Guix dans la gestion d’un cluster HPC.</p>

<p>Le programme est disponible sur la <a href="https://hpc.guix.info/events/2024/workshop/">page du workshop</a>.</p>

<p>L’inscription est gratuite mais obligatoire pour des raisons de logistique : merci de remplir ce formulaire <a href="https://evento.renater.fr/survey/workshop-guix-7-novembre-2024-bordeaux-mt98q19o">Evento</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event" /><category term="computational" /><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[L’atelier Guix en calcul intensif (HPC) est un évènement francophone d’une journée qui aura lieu à Bordeaux dans les locaux Inria le 7 novembre 2024, juste après les Journées calcul et données (JCAD).]]></summary></entry><entry><title type="html">Webinaire : Présentation des MOOCs sur la recherche reproductible</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2024/10/22/Presentation_MOOCs.html" rel="alternate" type="text/html" title="Webinaire : Présentation des MOOCs sur la recherche reproductible" /><published>2024-10-22T13:00:00+00:00</published><updated>2024-10-22T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2024/10/22/Presentation_MOOCs</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2024/10/22/Presentation_MOOCs.html"><![CDATA[<p>Konrad Hinsen et Arnaud Legrand, auteurs des deux MOOCs “Recherche Reproductible” hébergés sur la plateforme fun-mooc</p>

<p><a href="https://www.fun-mooc.fr/fr/cours/recherche-reproductible-principes-methodologiques-pour-une-science-transparente/">https://www.fun-mooc.fr/fr/cours/recherche-reproductible-principes-methodologiques-pour-une-science-transparente/</a></p>

<p><a href="https://www.fun-mooc.fr/fr/cours/reproducible-research-ii-practices-and-tools-for-managing-comput/">https://www.fun-mooc.fr/fr/cours/reproducible-research-ii-practices-and-tools-for-managing-comput/</a></p>

<p>nous présenteront leur contenu, leur fonctionnement et les différences entre les deux !</p>

<p>Ce webinaire, animé par <strong><a href="http://cbm.cnrs-orleans.fr/en/contact/hinsen-konrad-2/">Konrad Hinsen</a></strong>, et <strong><a href="https://polaris.imag.fr/arnaud.legrand/">Arnaud Legrand</a></strong>, a été enregistré et vous pouvez retrouver la présentation sur cette <a href="https://videos.univ-grenoble-alpes.fr/video/31346-rr_22_10_2024_hinsen_legrand_moocmp4/">vidéo</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><summary type="html"><![CDATA[Konrad Hinsen et Arnaud Legrand, auteurs des deux MOOCs “Recherche Reproductible” hébergés sur la plateforme fun-mooc]]></summary></entry><entry><title type="html">Webinaire : Quand la reproductibilité n’est pas envisageable : généricité et traçabilité dans des recherches avec et pour l’humain</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//webinaires/2024/10/22/Genericite.html" rel="alternate" type="text/html" title="Webinaire : Quand la reproductibilité n’est pas envisageable : généricité et traçabilité dans des recherches avec et pour l’humain" /><published>2024-10-22T13:00:00+00:00</published><updated>2024-10-22T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//webinaires/2024/10/22/Genericite</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//webinaires/2024/10/22/Genericite.html"><![CDATA[<p><strong>Quand la reproductibilité n’est pas envisageable : généricité et traçabilité dans des recherches avec et pour l’humain.</strong></p>

<p>Dans des disciplines se préoccupant de l’humain dans son contexte social ou professionnel la reproductibilité des résultats de la recherche n’est pas toujours possible.  En effet, un même contexte d’observation peut varier sous l’influence d’événements externes - qu’ils soient politiques, sociologiques, environnementaux, etc. Dans ces disciplines, qui s’ancrent dans des postures épistémologiques le plus souvent relativistes ou constructivistes, les critères de validité reposent davantage sur la généricité et de traçabilité du processus cognitif de création de la connaissance.</p>

<p>Cette situation se retrouve dans certaines recherches en informatique centrée sur l’humain en contexte spécifique (e.g. Environnement Informatique pour l’Apprentissage Humain). Pour garantir la traçabilité et la généricité de ces travaux les « Sciences de l’artificiel » peuvent être mobilisées ainsi qu’une méthode de conduite de la recherche le Design Based Research (DBR).</p>

<p>Le webinaire abordera la finalité et les contraintes de ces recherches systémiques, où la reproductibilité n’est pas envisageable car la reproduction des études est impossible dans des conditions identiques. Par la suite, les sciences de l’artificiel et le DBR seront exposés avec un accent particulier sur la nécessité de se choisir un cadre épistémologique. Enfin, les notions de traçabilité et de généricité seront détaillées et des outils seront proposés pour garantir la traçabilité du chemin de construction de la connaissance dans divers contextes.</p>

<p>Ce webinaire, animé par <strong><a href="https://www.cnrs.fr/fr/personne/nadine-mandran">Nadine Mandran</a></strong> est ingénieure d’etude au <a href="https://www.liglab.fr/fr">LIG</a> à Grenoble.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="webinaires" /><summary type="html"><![CDATA[Quand la reproductibilité n’est pas envisageable : généricité et traçabilité dans des recherches avec et pour l’humain.]]></summary></entry><entry><title type="html">GT Notebook Webinaire #7 Jupyter Notebook dans un environnement HPC</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/10/04/GT-Notebook-October-Webinaire.html" rel="alternate" type="text/html" title="GT Notebook Webinaire #7 Jupyter Notebook dans un environnement HPC" /><published>2024-10-04T11:30:00+00:00</published><updated>2024-10-04T11:30:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/10/04/GT-Notebook-October-Webinaire</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/10/04/GT-Notebook-October-Webinaire.html"><![CDATA[<p>Pour cette <strong>septième édition du webinaire du GT Notebook (Vendredi 04 octobre 12h30-14h00)</strong>, nous avons décidé de faire un focus sur <strong>l’execution des Notebooks dans un environnement HPC</strong>.</p>

<p>Ces dernières  années, avec -entre autres-  le développement rapide et soutenu du Machine Learning et de la Data Science dans de multiples disciplines, de nouvelles communautées avec de nouveaux besoins se sont manifestés auprès des équipes d’ingénieur·e·s dans les centres de calculs.</p>

<p>Ces usages s’appuient sur le format Notebook (Jupyter, etc.), or celui n’est pas/n’était pas historiquement conçu pour un usage sur des clusters. C’est ce qui a poussé <strong>plusieurs équipes d’ingénieur·e·s à développer des solutions pour déléguer les calculs réalisé dans les Notebooks</strong>, en intervenant soit au niveau de la cellule, soit au niveau du Notebook lui-même.</p>

<p>Nous aurons la chance d’écouter et de discuter avec des ingénieurs spécialistes de ces questions au sein de différents <a href="https://www.mesonet.fr/">mésocentres</a> régionaux, chacun sur 15/20 minutes :</p>

<ul>
  <li><strong>Bernard CHAMBON</strong> est ingénieur en développement logiciel au Centre de Calcul de l’IN2P3 (CC-IN2P3, UAR6402 rattachée à l’IN2P3). Il a mis en place et est responsable de la plateforme des notebooks Jupyter. Il présentera une solution avec Dask dans un environnement Slurm.</li>
  <li><strong>Benoist Gaston</strong> est ingénieur HPC au sein de l’équipe calcul du CRIANN (Centre Régional Informatique et d’Application Numériques de Normandie).Il est rattaché au CCFR (Centre de Compétence HPC, HPDA et IA) du projet EuroCC qui accompagne les entreprises et le secteur public dans l’usage du HPC. Il nous présentera le service Jupyter mis en place sur le nouveau supercalculateur (Austral) du CRIANN.</li>
  <li><strong>Pierre-Antoine Bouttier</strong> est ingénieur de recherche CNRS en ingéniérie logicielle, actuellement directeur adjoint de l’UAR GRICAD. Sa présentation détaillera comment GRICAD, à travers des services dédiés ou via l’usage des supercalculateurs, offre des possibilités pour travailler avec les bloc-notes Jupyter.</li>
  <li><strong>Ludovic Courtès</strong> est ingénieur de recherche à Inria Bordeaux. Il a fondé Guix il y a plus de 10 ans et travaille sur l’usage de Guix au sein d’environnement de calcul haute performance via le projet <a href="https://hpc.guix.info/">Guix HPC</a>. Il présentera <a href="https://gitlab.inria.fr/guix-hpc/guix-kernel">Guix-Jupyter</a>, un noyau Jupyter basé sur Guix qui vise à fournir un environnement d’exécution contrôlé et réellement reproductible pour les blocs-notes Jupyter.</li>
</ul>

<p>Vous trouverez plus de détails sur chaque présentation à l’adresse suivante : https://hackmd.io/@gtnotebook/SJ3ahvHaR/edit</p>

<p><em>N’hésitez pas à relayer l’information dans vos réseaux !</em></p>

<hr />

<p>Pour vous inscrire, merci d’indiquer vos coordonnées (nom, prénom, courriel) dans ce <a href="https://enquetes-ng.univ-rouen.fr/index.php/719751">formulaire</a></p>

<p>La séance a lieu en ligne sur BBB, en simultanée un chat sur le rocket-chat d’Esup (https://rocket.esup-portail.org/) Vous recevrez les différentes informations la veille du webinaire.</p>

<p>Pour prendre connaissance des activités et des futurs du gt notebook, c’est ici (<a href="https://gt-notebook.gitpages.huma-num.fr/site_quarto/">humanum gitlab page work in progress</a>) ou là (<a href="https://gitlab.huma-num.fr/gt-notebook">groupe humanum gitlab</a>).</p>

<p>Pour rappel, le gt Notebook à le plaisir de vous proposer une série de webinaires pour 2024, l’objectif est d’explorer cet objet complexe que sont les notebooks, et cela au travers de ces différentes facettes : histoire, épistémologie, écriture, reproductibilité, plateformes, avantages et limites pédagogiques, interactivité, etc. Les vidéos des précédentes sessions sont  disponibles au fil de l’eau sur  la <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/gt-notebook/">chaîne Canal-U TV du GT notebook</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><summary type="html"><![CDATA[Pour cette septième édition du webinaire du GT Notebook (Vendredi 04 octobre 12h30-14h00), nous avons décidé de faire un focus sur l’execution des Notebooks dans un environnement HPC.]]></summary></entry><entry xml:lang="english"><title type="html">BioFlow-Insight: facilitating reuse of Nextflow workflows with structure reconstruction and visualization</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/09/01/bioflowinsight.html" rel="alternate" type="text/html" title="BioFlow-Insight: facilitating reuse of Nextflow workflows with structure reconstruction and visualization" /><published>2024-09-01T14:00:00+00:00</published><updated>2024-09-01T14:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/09/01/bioflowinsight</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/09/01/bioflowinsight.html"><![CDATA[<p>Bioinformatics workflows are increasingly used for sharing analyses, serving as a cornerstone for enhancing the reproducibility and shareability of bioinformatics analyses. In particular, Nextflow is a commonly used workflow system, permitting the creation of large workflows while offering substantial flexibility. An increasing number of Nextflow workflows are being shared on repositories such as GitHub. However, this tremendous opportunity to reuse existing code remains largely underutilized. In cause, the increasing complexity of workflows constitute a major obstacle to code reuse. Consequently, there is a rising need for tools that can help bioinformaticians extract valuable information from their own and others’ workflows. To facilitate workflow inspection and reuse, we developed BioFlow-Insight to automatically analyze the code of Nextflow workflows and generate useful information, particularly in the form of visual graphs depicting the workflow’s structure and representing its individual analysis steps. BioFlow-Insight is an open-source tool, available as both a command-line interface and a web service. It is accessible at https://pypi.org/project/bioflow-insight/ and https://bioflow-insight.pasteur.cloud/.</p>

<p><a href="https://doi.org/10.1093/nargab/lqae092"><span id="Marchment:2024"><span style="font-variant: small-caps">Marchment, G., Brancotte, B., Schmit, M., Lemoine, F., and Cohen-Boulakia, S.</span> 2024. BioFlow-Insight: facilitating reuse of Nextflow workflows with structure reconstruction and visualization. <i>NAR Genomics and Bioinformatics</i> <i>6</i>, 3.</span></a></p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="publication" /><category term="bioinformatics" /><summary type="html"><![CDATA[Bioinformatics workflows are increasingly used for sharing analyses, serving as a cornerstone for enhancing the reproducibility and shareability of bioinformatics analyses. In particular, Nextflow is a commonly used workflow system, permitting the creation of large workflows while offering substantial flexibility. An increasing number of Nextflow workflows are being shared on repositories such as GitHub. However, this tremendous opportunity to reuse existing code remains largely underutilized. In cause, the increasing complexity of workflows constitute a major obstacle to code reuse. Consequently, there is a rising need for tools that can help bioinformaticians extract valuable information from their own and others’ workflows. To facilitate workflow inspection and reuse, we developed BioFlow-Insight to automatically analyze the code of Nextflow workflows and generate useful information, particularly in the form of visual graphs depicting the workflow’s structure and representing its individual analysis steps. BioFlow-Insight is an open-source tool, available as both a command-line interface and a web service. It is accessible at https://pypi.org/project/bioflow-insight/ and https://bioflow-insight.pasteur.cloud/.]]></summary></entry><entry><title type="html">Newsletter d’Août 2024</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2024/08/30/newsletters.html" rel="alternate" type="text/html" title="Newsletter d’Août 2024" /><published>2024-08-30T12:00:00+00:00</published><updated>2024-08-30T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2024/08/30/newsletters</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2024/08/30/newsletters.html"><![CDATA[<h1 id="newsletter-du-réseau-recherche-reproductible-n2">Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°2</h1>

<h2 id="manifestations">Manifestations</h2>

<p><strong>A venir :</strong>
<a href="https://rrpr2024.sciencesconf.org/">Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition</a>, satellite event of ICPR 2024, 1-1 Dec. 2024 Kolkata (India).</p>

<p>RRPR 2024 is intended as both a short participative course on the Reproducible Research (RR) aspects and also as a practical workshop on how to actually perform RR. Another key goal is to further advance the scientific aspects of reproducibility in pattern recognition research.</p>

<p><strong>Cette conférence est co-organisée par des membres du réseau !</strong></p>

<h2 id="des-nouvelles-de-la-vie-du-réseau">Des nouvelles de la vie du réseau</h2>

<ul>
  <li>A partir du 1er Septembre, nous accueillerons <a href="https://gloriagcurto.info/">Gloria Curto</a>, &lt;font color=#f10c39&gt;chargée de projet au sein du réseau&lt;/font&gt; qui va être chargée de faire le lien entre les différentes communautés : nous lui souhaitons une chaleureuse bienvenue !</li>
  <li><strong>[Save the date !]</strong> : Visioconférence des membres du réseau : le réseau invite ses membres à une visioconférence annuelle pour faire un bilan des actions lancées et discuter des évolutions  <strong>le 1er Octobre à 14h</strong>.</li>
  <li><strong>[Save the date !]</strong> : Prochaines journées du réseau en présentiel : elle auront lieu à Lyon, sur le site de la délégation régionale du CNRS de Lyon-Villeurbanne les <strong>jeudi 3 et vendredi 4 avril 2025</strong>.</li>
</ul>

<h2 id="publications">Publications</h2>

<ul>
  <li>L’article <a href="https://hal.science/hal-04480308v2">The Impact of Hardware Variability on Applications Packaged with Docker and Guix: a Case Study in Neuroimaging</a>, <em>Gaël Vila, Emmanuel Medernach, Inés Gonzalez, Axel Bonnet, Yohan Chatelain, Michaël Sdika, Tristan Glatard, Sorina Camarasu-Pop</em> a obtenu le <strong>“Best Paper Award”</strong> de la conférence <a href="https://acm-rep.github.io/2024/">ACM-REP 2024</a> : <strong>félicitations à eux !!</strong></li>
  <li><a href="https://osf.io/preprints/socarxiv/rkyf7">The replication crisis is not a crisis of false positives</a>, <em>Joseph Bak-Coleman, Richard P. Mann, Carl T. Bergstrom, Kevin Gross, and Jevin West</em>.</li>
  <li><a href="https://academic.oup.com/nargab/article/6/3/lqae092/7728015">BioFlow-Insight: facilitating reuse of Nextflow workflows with structure reconstruction and visualization</a>, <em>George Marchment, Bryan Brancotte, Marie Schmit, Frédéric Lemoine, Sarah Cohen-Boulakia</em>.</li>
</ul>

<p>Le réseau français de la recherche reproductible est un réseau national composé de scientifiques intéressés par l’étude des facteurs qui contribuent à la robustesse de la recherche, la promotion des activités de formation et la diffusion des bonnes pratiques ainsi que des recommandations. Les questions de reproductibilité touchent toutes les disciplines et le réseau vise une large représentation disciplinaire.</p>

<p>Vous trouverez plus d’information sur le site du réseau <a href="https://recherche-reproductible.fr/">Recherche Reproductible</a> et vous pouvez vous abonner à la liste de diffusion : <a href="https://groupes.renater.fr/sympa/info/recherche-reproductible">recherche-reproductible</a>.</p>

<p>Ce réseau est en pleine structuration et vise une large représentation disciplinaire. Si vous souhaitez vous impliquer : venez nous rejoindre ! Envoyez-nous un courriel et contribuez au réseau : contact[@]recherche-reproductible.fr.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="newsletter" /><summary type="html"><![CDATA[Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°2]]></summary></entry><entry xml:lang="english"><title type="html">Replication studies in the Netherlands: Lessons learned and recommendations for funders, publishers and editors, and universities</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/08/13/replication-studies-in-the-Netherlands.html" rel="alternate" type="text/html" title="Replication studies in the Netherlands: Lessons learned and recommendations for funders, publishers and editors, and universities" /><published>2024-08-13T07:00:00+00:00</published><updated>2024-08-13T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/08/13/replication-studies-in-the-Netherlands</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/08/13/replication-studies-in-the-Netherlands.html"><![CDATA[<p>Drawing on our experiences conducting replications we describe the lessons we learned about replication studies and formulate recommendations for researchers, policy makers, and funders about the role of replication in science and how it should be supported and funded. We first identify a variety of benefits of doing replication studies. Next, we argue that it is often necessary to improve aspects of the original study, even if that means deviating from the original protocol. Thirdly, we argue that replication studies highlight the importance of and need for more transparency of the research process, but also make clear how difficult that is. Fourthly, we underline that it is worth trying out replication in the humanities. We finish by formulating recommendations regarding reproduction and replication research, aimed specifically at funders, editors and publishers, and universities and other research institutes.</p>

<p><a href="https://doi.org/10.1080/08989621.2024.2383349">Derksen, M., Meirmans, S., Brenninkmeijer, J., Pols, J., de Boer, A., van Eyghen, H., … de Winter, J. (2024). Replication studies in the Netherlands: Lessons learned and recommendations for funders, publishers and editors, and universities. Accountability in Research, 1–19.</a></p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="publication" /><category term="computational" /><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[Drawing on our experiences conducting replications we describe the lessons we learned about replication studies and formulate recommendations for researchers, policy makers, and funders about the role of replication in science and how it should be supported and funded. We first identify a variety of benefits of doing replication studies. Next, we argue that it is often necessary to improve aspects of the original study, even if that means deviating from the original protocol. Thirdly, we argue that replication studies highlight the importance of and need for more transparency of the research process, but also make clear how difficult that is. Fourthly, we underline that it is worth trying out replication in the humanities. We finish by formulating recommendations regarding reproduction and replication research, aimed specifically at funders, editors and publishers, and universities and other research institutes.]]></summary></entry></feed>