<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-09-11T07:13:01+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml</id><title type="html">French Reproducible Research Network</title><subtitle>Un réseau national de chercheurs pour la promotion de la recherche reproductible.</subtitle><author><name>Recherche Reproductible</name></author><entry><title type="html">RRPR 2024 : Fifth Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/01/rrpr-2024.html" rel="alternate" type="text/html" title="RRPR 2024 : Fifth Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition" /><published>2024-12-01T12:00:00+00:00</published><updated>2024-12-01T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/01/rrpr-2024</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/01/rrpr-2024.html"><![CDATA[<p><strong>RRPR 2024 : Fifth Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition (satellite event of ICPR 2024), Dec. 2024 Kolkata (India).</strong></p>

<p>RRPR 2024 is intended as both a short participative course on the Reproducible Research (RR) aspects and also as a practical workshop on how to actually perform RR. Another key goal is to further advance the scientific aspects of reproducibility in pattern recognition research.</p>

<p><strong>Cette conférence est co-organisée par des membres du réseau !</strong></p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event" /><summary type="html"><![CDATA[RRPR 2024 : Fifth Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition (satellite event of ICPR 2024), Dec. 2024 Kolkata (India).]]></summary></entry><entry><title type="html">Newsletter d’Août 2024</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2024/08/30/newsletters.html" rel="alternate" type="text/html" title="Newsletter d’Août 2024" /><published>2024-08-30T12:00:00+00:00</published><updated>2024-08-30T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2024/08/30/newsletters</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2024/08/30/newsletters.html"><![CDATA[<h1 id="newsletter-du-réseau-recherche-reproductible-n2">Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°2</h1>

<h2 id="manifestations">Manifestations</h2>

<p><strong>A venir :</strong>
<a href="https://rrpr2024.sciencesconf.org/">Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition</a>, satellite event of ICPR 2024, 1-1 Dec. 2024 Kolkata (India).</p>

<p>RRPR 2024 is intended as both a short participative course on the Reproducible Research (RR) aspects and also as a practical workshop on how to actually perform RR. Another key goal is to further advance the scientific aspects of reproducibility in pattern recognition research.</p>

<p><strong>Cette conférence est co-organisée par des membres du réseau !</strong></p>

<h2 id="des-nouvelles-de-la-vie-du-réseau">Des nouvelles de la vie du réseau</h2>

<ul>
  <li>A partir du 1er Septembre, nous accueillerons <a href="https://gloriagcurto.info/">Gloria Curto</a>, &lt;font color=#f10c39&gt;chargée de projet au sein du réseau&lt;/font&gt; qui va être chargée de faire le lien entre les différentes communautés : nous lui souhaitons une chaleureuse bienvenue !</li>
  <li><strong>[Save the date !]</strong> : Visioconférence des membres du réseau : le réseau invite ses membres à une visioconférence annuelle pour faire un bilan des actions lancées et discuter des évolutions  <strong>le 1er Octobre à 14h</strong>.</li>
  <li><strong>[Save the date !]</strong> : Prochaines journées du réseau en présentiel : elle auront lieu à Lyon, sur le site de la délégation régionale du CNRS de Lyon-Villeurbanne les <strong>jeudi 3 et vendredi 4 avril 2025</strong>.</li>
</ul>

<h2 id="publications">Publications</h2>

<ul>
  <li>L’article <a href="https://hal.science/hal-04480308v2">The Impact of Hardware Variability on Applications Packaged with Docker and Guix: a Case Study in Neuroimaging</a>, <em>Gaël Vila, Emmanuel Medernach, Inés Gonzalez, Axel Bonnet, Yohan Chatelain, Michaël Sdika, Tristan Glatard, Sorina Camarasu-Pop</em> a obtenu le <strong>“Best Paper Award”</strong> de la conférence <a href="https://acm-rep.github.io/2024/">ACM-REP 2024</a> : <strong>félicitations à eux !!</strong></li>
  <li><a href="https://osf.io/preprints/socarxiv/rkyf7">The replication crisis is not a crisis of false positives</a>, <em>Joseph Bak-Coleman, Richard P. Mann, Carl T. Bergstrom, Kevin Gross, and Jevin West</em>.</li>
  <li><a href="https://academic.oup.com/nargab/article/6/3/lqae092/7728015">BioFlow-Insight: facilitating reuse of Nextflow workflows with structure reconstruction and visualization</a>, <em>George Marchment, Bryan Brancotte, Marie Schmit, Frédéric Lemoine, Sarah Cohen-Boulakia</em>.</li>
</ul>

<p>Le réseau français de la recherche reproductible est un réseau national composé de scientifiques intéressés par l’étude des facteurs qui contribuent à la robustesse de la recherche, la promotion des activités de formation et la diffusion des bonnes pratiques ainsi que des recommandations. Les questions de reproductibilité touchent toutes les disciplines et le réseau vise une large représentation disciplinaire.</p>

<p>Vous trouverez plus d’information sur le site du réseau <a href="https://recherche-reproductible.fr/">Recherche Reproductible</a> et vous pouvez vous abonner à la liste de diffusion : <a href="https://groupes.renater.fr/sympa/info/recherche-reproductible">recherche-reproductible</a>.</p>

<p>Ce réseau est en pleine structuration et vise une large représentation disciplinaire. Si vous souhaitez vous impliquer : venez nous rejoindre ! Envoyez-nous un courriel et contribuez au réseau : contact[@]recherche-reproductible.fr.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="newsletter" /><summary type="html"><![CDATA[Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°2]]></summary></entry><entry xml:lang="english"><title type="html">Replication studies in the Netherlands: Lessons learned and recommendations for funders, publishers and editors, and universities</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/08/13/replication-studies-in-the-Netherlands.html" rel="alternate" type="text/html" title="Replication studies in the Netherlands: Lessons learned and recommendations for funders, publishers and editors, and universities" /><published>2024-08-13T07:00:00+00:00</published><updated>2024-08-13T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/08/13/replication-studies-in-the-Netherlands</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/08/13/replication-studies-in-the-Netherlands.html"><![CDATA[<p>Drawing on our experiences conducting replications we describe the lessons we learned about replication studies and formulate recommendations for researchers, policy makers, and funders about the role of replication in science and how it should be supported and funded. We first identify a variety of benefits of doing replication studies. Next, we argue that it is often necessary to improve aspects of the original study, even if that means deviating from the original protocol. Thirdly, we argue that replication studies highlight the importance of and need for more transparency of the research process, but also make clear how difficult that is. Fourthly, we underline that it is worth trying out replication in the humanities. We finish by formulating recommendations regarding reproduction and replication research, aimed specifically at funders, editors and publishers, and universities and other research institutes.</p>

<p><a href="https://doi.org/10.1080/08989621.2024.2383349">Derksen, M., Meirmans, S., Brenninkmeijer, J., Pols, J., de Boer, A., van Eyghen, H., … de Winter, J. (2024). Replication studies in the Netherlands: Lessons learned and recommendations for funders, publishers and editors, and universities. Accountability in Research, 1–19.</a></p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="publication" /><category term="computational" /><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[Drawing on our experiences conducting replications we describe the lessons we learned about replication studies and formulate recommendations for researchers, policy makers, and funders about the role of replication in science and how it should be supported and funded. We first identify a variety of benefits of doing replication studies. Next, we argue that it is often necessary to improve aspects of the original study, even if that means deviating from the original protocol. Thirdly, we argue that replication studies highlight the importance of and need for more transparency of the research process, but also make clear how difficult that is. Fourthly, we underline that it is worth trying out replication in the humanities. We finish by formulating recommendations regarding reproduction and replication research, aimed specifically at funders, editors and publishers, and universities and other research institutes.]]></summary></entry><entry><title type="html">Webinaire : Reproductibilité de la vision par ordinateur basée sur l’apprentissage machine en bio-imagerie</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//webinaires/2024/06/18/Repro_vision_apprentissage_bio-imagerie.html" rel="alternate" type="text/html" title="Webinaire : Reproductibilité de la vision par ordinateur basée sur l’apprentissage machine en bio-imagerie" /><published>2024-06-18T13:00:00+00:00</published><updated>2024-06-18T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//webinaires/2024/06/18/Repro_vision_apprentissage_bio-imagerie</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//webinaires/2024/06/18/Repro_vision_apprentissage_bio-imagerie.html"><![CDATA[<p>Des algorithmes, en passant par les données, leur annotation, les composants matériels et en allant jusqu’aux procédures d’entraînement, les sources de variabilité sont nombreuses quand on emploie des méthodes d’apprentissage machine pour traiter de questions en imagerie du vivant. Dans cet exposé, nous passons en revue ces sources de variabilité et les illustrons sur des exemples variés (biomédical, sciences des plantes, biologie cellulaire); nous discutons enfin les conséquences de cette variabilité à l’heure de la loi européenne “AI act” qui attend des garanties notamment en termes de robustesse ou d’interprétabilité.</p>

<p>Le séminaire aura lieu en distanciel.</p>

<p>Ce webinaire sera animé par <strong><a href="https://irhs.angers-nantes.hub.inrae.fr/recherche/imagerie-pour-l-horticulture-et-le-phenotypage/l-equipe/david-rousseau">David Rousseau</a></strong>, professeur à l’université d’Angers, chef de l’équipe ImHorPhen.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="webinaires" /><summary type="html"><![CDATA[Des algorithmes, en passant par les données, leur annotation, les composants matériels et en allant jusqu’aux procédures d’entraînement, les sources de variabilité sont nombreuses quand on emploie des méthodes d’apprentissage machine pour traiter de questions en imagerie du vivant. Dans cet exposé, nous passons en revue ces sources de variabilité et les illustrons sur des exemples variés (biomédical, sciences des plantes, biologie cellulaire); nous discutons enfin les conséquences de cette variabilité à l’heure de la loi européenne “AI act” qui attend des garanties notamment en termes de robustesse ou d’interprétabilité.]]></summary></entry><entry><title type="html">GT Notebook Webinaire #6 NepHal+ Episciences</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/05/29/GT-Notebook-May-Webinaire.html" rel="alternate" type="text/html" title="GT Notebook Webinaire #6 NepHal+ Episciences" /><published>2024-05-29T13:00:00+00:00</published><updated>2024-05-29T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/05/29/GT-Notebook-May-Webinaire</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/05/29/GT-Notebook-May-Webinaire.html"><![CDATA[<p>Cette sixième édition du webinaire du GT Notebook, verra <strong>l’équipe éditoriale de la plateforme Episciences présenter ses dernières évolution pour l’évaluation et la publication des jeux de données et des logiciels, avec l’exemple de la revue hébergée JTCAM</strong>.</p>

<p>Episciences est une plateforme de publication de revues en accès ouvert de type “diamant” (sans frais d’accès, sans frais de publication). Une des particularités de la plateforme est le modèle de publication dit <em>overlay</em> qui lui permet de publier des contenus avec des services construits au-dessus des archives ouvertes et entrepôts de données. Le projet nepHAL+ d’Episciences a pour objectifs de moderniser l’infrastructure technique d’Episciences, créer une solution modulaire  de <em>peer review</em> permettant de prendre en charge les prépublications, jeux de données et logiciels de la recherche. Le projet est adossé à l’infrastructure de recherche HAL+ qui repose sur la complémentarité des trois plateformes du CCSD. Cette solution sera ainsi liée à HAL, réutilisable par Sciencesconf.org et disponible sous une licence libre - comme tous les développements issus d’Episciences. Les partenaires du projet sont DARIAH, Inria et Software Heritage.</p>

<p>Un exemple de développement dédié aux jeux de données de la revue diamant JTCAM (Journal of Theoretical, Computationnal and Applied Mechanics), hebergée sur Episciences, sera présenté par Guillaume Anciaux, enseignant-chercheur associé au LSMS (<em>Computational Solid Mechanics Laboratory</em>) de l’école polytechnique fédérale de Lausanne.</p>

<p>Intervenants :</p>
<ul>
  <li>Raphaël Tournoy est ingénieur en développement logiciel au Centre pour la Communication Scientifique Directe (CCSD UAR 3668 CNRS-INRAE-Inria)</li>
  <li>Guillaume Anciaux est enseignant-chercheur associé au LSMS (Computational Solid Mechanics Laboratory) de l’école polytechnique fédérale de Lausanne.</li>
</ul>

<p><em>N’hésitez pas à relayer l’information dans vos réseaux !</em></p>

<hr />

<p>Pour vous inscrire, merci d’indiquer vos coordonnées (nom, prénom, courriel) dans ce <a href="https://enquetes-ng.univ-rouen.fr/index.php/719751?lang=fr">formulaire</a></p>

<p>La séance a lieu en ligne sur BBB, en simultanée un chat sur le rocket-chat d’Esup (https://rocket.esup-portail.org/) Vous recevrez les différentes informations la veille du webinaire.</p>

<p>Pour prendre connaissance des activités et des futurs du gt notebook, c’est ici (<a href="https://gt-notebook.gitpages.huma-num.fr/site_quarto/">humanum gitlab page work in progress</a>) ou là (<a href="https://gitlab.huma-num.fr/gt-notebook">groupe humanum gitlab</a>).</p>

<p>Pour rappel, le gt Notebook à le plaisir de vous proposer une série de webinaires pour 2024, l’objectif est d’explorer cet objet complexe que sont les notebooks, et cela au travers de ces différentes facettes : histoire, épistémologie, écriture, reproductibilité, plateformes, avantages et limites pédagogiques, interactivité, etc. Les vidéos des précédentes sessions sont  disponibles au fil de l’eau sur  la <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/gt-notebook/">chaîne Canal-U TV du GT notebook</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><summary type="html"><![CDATA[Cette sixième édition du webinaire du GT Notebook, verra l’équipe éditoriale de la plateforme Episciences présenter ses dernières évolution pour l’évaluation et la publication des jeux de données et des logiciels, avec l’exemple de la revue hébergée JTCAM.]]></summary></entry><entry><title type="html">Newsletter de Mai 2024</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2024/05/25/newsletters.html" rel="alternate" type="text/html" title="Newsletter de Mai 2024" /><published>2024-05-25T12:00:00+00:00</published><updated>2024-05-25T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2024/05/25/newsletters</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2024/05/25/newsletters.html"><![CDATA[<h1 id="newsletter-du-réseau-recherche-reproductible-n1--mai-2024">Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°1 : Mai 2024</h1>

<h2 id="manifestations">Manifestations</h2>

<p><strong>A venir :</strong></p>

<ul>
  <li><a href="https://www.conference2024.meta-rep.uni-muenchen.de/index.html">META-REP 2024</a> – Conference on Meta-Science and Replicability in the social, behavioral, and cognitive sciences. 28-31 Octobre, Munich.</li>
  <li><a href="https://acm-rep.github.io/2024/">ACM-REP</a> – Conference on Replicability and Reproducibility, 18-20 Juin 2024, Rennes.</li>
</ul>

<p><strong>Manifestations récentes :</strong></p>

<ul>
  <li><a href="https://jrfrr-2024.sciencesconf.org/">2e journées</a> du réseau <a href="https://www.recherche-reproductible.fr/">Recherche Reproductible</a>, 26-28 Mars 2024, Grenoble.  <strong>News : les vidéos sont <a href="https://jrfrr-2024.sciencesconf.org/">en ligne</a> !</strong></li>
  <li><a href="https://orap52.sciencesconf.org/">52e forum ORAP</a> : “HPC et reproductibilité”, 15 Mars 2024, siège du CNRS, 3 rue Michel Ange, Paris. Retrouvez les enregistrements sur ce <a href="http://orap.irisa.fr/52ieme-forum-reproductibilite/">lien</a>.</li>
</ul>

<h2 id="formations">Formations</h2>
<ul>
  <li><a href="https://www.fun-mooc.fr/en/courses/reproducible-research-ii-practices-and-tools-for-managing-comput/">MOOC “Reproducible Research II: Practices and tools for managing computations and data”</a>  : en ligne depuis le 16 Mai !!</li>
  <li><a href="https://www.fun-mooc.fr/fr/cours/recherche-reproductible-principes-methodologiques-pour-une-science-transparente/">MOOC “Recherche reproductible : principes méthodologiques pour une science transparente”</a>, partie I : toujours d’actualité !</li>
</ul>

<h2 id="publications">Publications</h2>

<ul>
  <li><a href="https://www.nature.com/articles/s41562-023-01749-9">High replicability of newly discovered social-behavioural findings is achievable</a>, Protzko, J., Krosnick, J., Nelson, L. et al.</li>
  <li><a href="https://aclanthology.org/2023.acl-long.568/">NLP Reproducibility For All: Understanding Experiences of Beginners</a>, Shane Storks, Keunwoo Yu, Ziqiao Ma, Joyce Chai.</li>
  <li><a href="https://hpc.guix.info/blog/2023/06/a-guide-to-reproducible-research-papers/">A guide to reproducible research papers</a>, Ludovic Courtès, Marek Felšöci, Konrad Hinsen, Philippe Swartvagher.</li>
  <li><a href="https://publications.parliament.uk/pa/cm5803/cmselect/cmsctech/101/summary.html">Reproducibility and Research Integrity – Report Summary</a>, UK parliament.</li>
</ul>

<p>Le réseau français de la recherche reproductible est un réseau national composé de scientifiques intéressés par l’étude des facteurs qui contribuent à la robustesse de la recherche, la promotion des activités de formation et la diffusion des bonnes pratiques ainsi que des recommandations. Les questions de reproductibilité touchent toutes les disciplines et le réseau vise une large représentation disciplinaire.</p>

<p>Vous trouverez plus d’information sur le site du réseau <a href="https://recherche-reproductible.fr/">Recherche Reproductible</a> et vous pouvez vous abonner à la liste de diffusion : <a href="https://groupes.renater.fr/sympa/info/recherche-reproductible">recherche-reproductible</a>.</p>

<p>Ce réseau est en pleine structuration et vise une large représentation disciplinaire. Si vous souhaitez vous impliquer : venez nous rejoindre ! Envoyez-nous un courriel et contribuez au réseau : contact[@]recherche-reproductible.fr.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="newsletter" /><summary type="html"><![CDATA[Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°1 : Mai 2024]]></summary></entry><entry><title type="html">Webinaire : Computo, un nouveau journal de stats/ML axé sur la reproductibilité</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/04/09/Computo-journal-open-science.html" rel="alternate" type="text/html" title="Webinaire : Computo, un nouveau journal de stats/ML axé sur la reproductibilité" /><published>2024-04-09T13:00:00+00:00</published><updated>2024-04-09T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/04/09/Computo-journal-open-science</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/04/09/Computo-journal-open-science.html"><![CDATA[<p>Computo est un journal (ISSN 2824-7795) de la Société Française de Statistiques qui promeut des contributions en statistiques et apprentissage (machine learning, ML) portant sur des thématiques algorithmiques et/ou computationnelles, notamment des travaux apportant un éclairage particulier sur des modèles ou méthodes adressant une question scientifique spécifique. Computo s’inscrit dans une démarche de science ouverte et de reproductibilité des résultats scientifiques. Computo vise à dépasser le schéma classique des publications scientifiques statiques, en utilisant des avancées technologiques en programmation lettrée (literate programming) et en reporting scientifique (à base de markdown et de notebooks) mais aussi des outils modernes de développement logiciel (forge git et intégration continue) pour promouvoir une recherche reproductible.</p>

<p>Reproduire les résultats de recherche, notamment les expériences numériques, est souvent complexes voire impossible (évolution des technologies, code source et/ou environnement logiciel partiellement ou totalement indisponibles ou non détaillés), entraînant diverses conséquences pour les travaux scientifiques en question (difficulté et perte de temps pour construire sur ces résultats, questionnement sur leur crédibilité, etc.). Penser et construire ses publications scientifiques en intégrant la question de la reproductibilité dès le départ est crucial pour la crédibilité des résultats publiés et pour leur réutilisation dans des travaux futurs.</p>

<p>Le séminaire aura lieu en distanciel.</p>

<p>Ce webinaire sera animé par <strong>Ghislain Durif</strong>, ingénieur de recherche au Laboratoire de Biologie et Modélisation de la Cellule, ENS Lyon.</p>

<p>Les informations de connexion (zoom) seront diffusés sur le site web :
https://reproducibility.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/web/</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><summary type="html"><![CDATA[Computo est un journal (ISSN 2824-7795) de la Société Française de Statistiques qui promeut des contributions en statistiques et apprentissage (machine learning, ML) portant sur des thématiques algorithmiques et/ou computationnelles, notamment des travaux apportant un éclairage particulier sur des modèles ou méthodes adressant une question scientifique spécifique. Computo s’inscrit dans une démarche de science ouverte et de reproductibilité des résultats scientifiques. Computo vise à dépasser le schéma classique des publications scientifiques statiques, en utilisant des avancées technologiques en programmation lettrée (literate programming) et en reporting scientifique (à base de markdown et de notebooks) mais aussi des outils modernes de développement logiciel (forge git et intégration continue) pour promouvoir une recherche reproductible.]]></summary></entry><entry><title type="html">GT Notebook Webinaire #5 Journal of Digital History</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/04/02/GT-Notebook-April-Webinaire.html" rel="alternate" type="text/html" title="GT Notebook Webinaire #5 Journal of Digital History" /><published>2024-04-02T12:30:00+00:00</published><updated>2024-04-02T12:30:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/04/02/GT-Notebook-April-Webinaire</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/04/02/GT-Notebook-April-Webinaire.html"><![CDATA[<p>Cette cinquième édition du webinaire du GT Notebook, première de l’année 2024, verra <strong>l’équipe éditoriale du Journal of Digital History présenter l’histoire et les choix techniques &amp; éditoriaux de la revue</strong>.</p>

<p>Lancé en décembre 2020 par la publication d’un premier appel à article, le <a href="https://journalofdigitalhistory.org/en">Journal of Digital History</a> repose sur la notion d’article à couches multiples (<em>multi-layered article</em>), permettant aux auteurs et autrices de présenter les résultats de leur recherche (couche narrative), d’exposer leurs méthodes numériques, code compris, de manière réflexive et critique (couche herméneutique) et, quand cela est possible, de publier le jeu de données utilisé (couche données). L’implémentation des articles à couches multiples a requis la mise au point d’une plateforme de publication dont le cœur – l’environnement d’écriture des auteurs et autrices – sont les carnets de codes (<em>Jupyter Notebook)</em>. Notre présentation sera centrée sur cet usage des <em>Jupyter notebooks</em>, leur rôle dans notre infrastructure et les difficultés que nous avons rencontrées pour les adapter à un tel usage académique.</p>

<p>Intervenant·es :</p>
<ul>
  <li>Elisabeth Guérard est développeuse pour le Journal of Digital History.</li>
  <li>Frédéric Clavert est professeur assistant en Histoire européenne contemporaine et managing editor du Journal of Digital History.</li>
</ul>

<p><em>N’hésitez pas à relayer l’information dans vos réseaux !</em></p>

<hr />

<p>Pour vous inscrire, merci d’indiquer vos coordonnées (nom, prénom, courriel) dans ce <a href="https://enquetes-ng.univ-rouen.fr/index.php/719751?lang=fr">formulaire</a></p>

<p>La séance a lieu en ligne sur BBB, en simultanée un chat sur le rocket-chat d’Esup (https://rocket.esup-portail.org/) Vous recevrez les différentes informations la veille du webinaire.</p>

<p>Pour prendre connaissance des activités et des futurs du gt notebook, c’est ici (<a href="https://gt-notebook.gitpages.huma-num.fr/site_quarto/">humanum gitlab page work in progress</a>) ou là (<a href="https://gitlab.huma-num.fr/gt-notebook">groupe humanum gitlab</a>).</p>

<p>Pour rappel, le gt Notebook à le plaisir de vous proposer une série de webinaires pour 2024, l’objectif est d’explorer cet objet complexe que sont les notebooks, et cela au travers de ces différentes facettes : histoire, épistémologie, écriture, reproductibilité, plateformes, avantages et limites pédagogiques, interactivité, etc. Les vidéos des précédentes sessions sont  disponibles au fil de l’eau sur  la <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/gt-notebook/">chaîne Canal-U TV du GT notebook</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><summary type="html"><![CDATA[Cette cinquième édition du webinaire du GT Notebook, première de l’année 2024, verra l’équipe éditoriale du Journal of Digital History présenter l’histoire et les choix techniques &amp; éditoriaux de la revue.]]></summary></entry><entry><title type="html">Journées du réseau français de recherche reproductible 2024</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-event/2024/03/26/jrfrr-2024.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journées du réseau français de recherche reproductible 2024" /><published>2024-03-26T12:00:00+00:00</published><updated>2024-03-26T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-event/2024/03/26/jrfrr-2024</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-event/2024/03/26/jrfrr-2024.html"><![CDATA[<p>Les inscriptions aux journées du réseau recherche reproductible qui auront lieu du <strong>26 au 28 Mars 2024 à Grenoble</strong> sont maintenant fermées mais ces journées seront diffusées en direct et enregistrées !</p>

<p>Pour suivre le direct :</p>

<p><a href="https://videos.univ-grenoble-alpes.fr/live/events/">https://videos.univ-grenoble-alpes.fr/live/events/</a></p>

<p>Vous pouvez également poser vos questions et noter toutes vos remarques et contributions sur le pad :</p>

<p><a href="https://semestriel.framapad.org/p/jrfrr2024-a6iy">https://semestriel.framapad.org/p/jrfrr2024-a6iy</a></p>

<p>Il s’agit d’un moment important pour la consolidation du réseau et le dynamisme des collaborations émergentes. Ce colloque fait suite aux <a href="https://www.recherche-reproductible.fr/rr-days/">journées organisées en mars</a> 2023 à l’Institut Pasteur.</p>

<p>Le <a href="https://jrfrr-2024.sciencesconf.org/resource/page/id/1">programme</a> de ces journées 2024 met l’accent sur le retours d’expériences de deux réseaux en Europe, la reproductibilité expérimentale dans différentes disciplines et sur les actions de formation. Les différentes sessions ne seront certainement pas représentatives de toute la diversité des pratiques mais le but des ces journées (et des discusions que l’on espère fructueuses) est de partager et faire découvrir nos différentes problématiques, définitions et mises en pratique.</p>

<p>Un des enjeux de ce colloque est également de réfléchir à la définition et à la gouvernance de ce réseau qui nous permette un échange d’informations sur les formations, les ateliers, les conférences et de pouvoir péréniser l’organisation de ces journées.</p>

<p>N’hésitez pas à diffuser cette information dans vos réseaux !</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-event" /><summary type="html"><![CDATA[Les inscriptions aux journées du réseau recherche reproductible qui auront lieu du 26 au 28 Mars 2024 à Grenoble sont maintenant fermées mais ces journées seront diffusées en direct et enregistrées !]]></summary></entry><entry><title type="html">52e Forum Orap : Reproductibilité et HPC</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/03/15/Forum_Orap_Reproductibilit%C3%A9_HPC.html" rel="alternate" type="text/html" title="52e Forum Orap : Reproductibilité et HPC" /><published>2024-03-15T13:00:00+00:00</published><updated>2024-03-15T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/03/15/Forum_Orap_Reproductibilit%C3%A9_HPC</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/03/15/Forum_Orap_Reproductibilit%C3%A9_HPC.html"><![CDATA[<p>ORAP organise deux fois par an un “Forum” destiné à permettre aux acteurs du calcul de haute performance de se rencontrer et de disposer d’un espace de “veille technologique” sur ce domaine.</p>

<p>Le prochain Forum ORAP aura lieu vendredi 15 mars prochain de 9h à 17h au Siège du CNRS, 3 rue Michel-Ange, Paris 16e.</p>

<p>Le thème de ce Forum est : « Reproductibilité et HPC ».</p>

<p>Le programme est disponible ici et l’inscription est ouverte https://orap52.sciencesconf.org</p>

<p>La reproductibilité est un sujet important pour les communautés scientifiques. Le calcul haute performance présente des spécificités qui interrogent sur la notion de reproductibilité. L’objectif de la journée est de faire le point sur ces questions, en identifiant les problématiques et en s’appuyant sur des retours d’expérience de différentes communautés scientifiques.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><summary type="html"><![CDATA[ORAP organise deux fois par an un “Forum” destiné à permettre aux acteurs du calcul de haute performance de se rencontrer et de disposer d’un espace de “veille technologique” sur ce domaine.]]></summary></entry></feed>