<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-02-07T15:52:40+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml</id><title type="html">French Reproducible Research Network</title><subtitle>A national network of scientists for promoting reproducible research.</subtitle><author><name>Recherche Reproductible</name></author><entry xml:lang="francais"><title type="html">Journées du Réseau Français de Recherche Reproductible</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2025/04/03/jrfrr-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journées du Réseau Français de Recherche Reproductible" /><published>2025-04-03T07:00:00+00:00</published><updated>2025-04-03T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event/2025/04/03/jrfrr-2025</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2025/04/03/jrfrr-2025.html"><![CDATA[<p>Les journées du Réseau Français de la Recherche Reproductible auront lieu du 3 au 4 avril 2025 à Lyon. Il s’agit d’un moment important pour la consolidation du réseau et le dynamisme des collaborations émergentes. Ce colloque fait suite aux journées organisées à Paris en 2023 et à Grenoble en 2024.</p>

<p>Les journées auront lieu au <strong>Centre de Recherche en Neurosciences de Lyon</strong> (CRNL), au sein du <a href="https://www.google.com/maps/place/CRNL+-+Center+for+Research+in+Neuroscience+in+Lyon/@45.7437709,4.8998373,17z/data=!3m2!4b1!5s0x47f4c1a2dd286e19:0xe1cd16741c9e917e!4m6!3m5!1s0x47f4c1a2d1b67a6b:0x1f9ef926821090f9!8m2!3d45.7437672!4d4.9024122!16s%2Fg%2F12331xnmm?entry=tts&amp;g_ep=EgoyMDI0MTAwNS4wIPu8ASoASAFQAw%3D%3D">Centre Hospitalier Le Vinatier</a> du <strong>jeudi 3 avril à 10h au vendredi 4 avril 16h</strong>.</p>

<p>Nous vous invitons dès à présent à bloquer ces dates dans vos agendas !</p>

<p>Les inscriptions sont ouvertes ! Elle est gratuite mais obligatoire, dans la limite des places disponibles. 
Vous retrouverez le <strong>programme détaillé</strong>, le <strong>formulaire d’inscription</strong> ainsi que toutes les <strong>informations pratiques</strong> sur le site de l’événement : <a href="https://jrfrr-2025.sciencesconf.org/">https://jrfrr-2025.sciencesconf.org/</a></p>

<p>Le réseau national France Life Imaging peut prendre en charge les missions des doctorants, post-doctorants et ITA! Contacter Albertine Dubois: albertine.dubois@cea.fr</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event" /><category term="journées" /><summary type="html"><![CDATA[Les journées du Réseau Français de la Recherche Reproductible auront lieu du 3 au 4 avril 2025 à Lyon. Il s’agit d’un moment important pour la consolidation du réseau et le dynamisme des collaborations émergentes. Ce colloque fait suite aux journées organisées à Paris en 2023 et à Grenoble en 2024.]]></summary></entry><entry><title type="html">Webinaire : Le rôle des tiers de confiance dans la vérification de la reproductibilité : L’exemple de cascad</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/01/31/Cascad.html" rel="alternate" type="text/html" title="Webinaire : Le rôle des tiers de confiance dans la vérification de la reproductibilité : L’exemple de cascad" /><published>2025-01-31T13:00:00+00:00</published><updated>2025-01-31T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/01/31/Cascad</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2025/01/31/Cascad.html"><![CDATA[<p><strong>Le rôle des tiers de confiance dans la vérification de la reproductibilité : L’exemple de cascad</strong></p>

<p>L’agence <a href="https://www.cascad.tech/">cascad</a> (CNRS UAR2007) intervient en tant que tiers de confiance (third party verificator) auprès de revues d’économie-gestion, de sciences politiques et de statistique afin d’évaluer la reproductibilité des articles conditionnellement acceptés pour publication. Les éditeurs de ces journaux sollicitent cascad lorsque les recherches sont basées sur des données confidentielles ou lorsqu’ils n’ont pas toutes les ressources ou l’expertise nécessaires afin de faire la vérification. La demande de certification cascad peut également émaner directement des auteurs d’un article scientifique, avant de soumettre leur article à un journal scientifique.</p>

<p>Ce webinaire a été animé par <a href="https://www.hec.edu/fr/faculty-research/faculty-directory/faculty-member/perignon-christophe">Christophe Pérignon</a>, Professeur et Doyen Associé en charge de la recherche à <a href="https://www.hec.edu/fr">HEC Paris</a>, Directeur de <a href="https://www.cascad.tech/">cascad</a>.</p>

<p>Vous pouvez retrouver sa presentation <a href="/assets/pdfs/Cascad_C_Perignon_Jan_2025.pdf">en suivant ce lien</a> ainsi que <a href="https://videos.univ-grenoble-alpes.fr/video/32151-video1944148052_cascad_perignon_vfmp4/">la vidéo</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><summary type="html"><![CDATA[Le rôle des tiers de confiance dans la vérification de la reproductibilité : L’exemple de cascad]]></summary></entry><entry><title type="html">Newsletter de Décembre 2024</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2024/12/30/newsletters.html" rel="alternate" type="text/html" title="Newsletter de Décembre 2024" /><published>2024-12-30T12:00:00+00:00</published><updated>2024-12-30T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2024/12/30/newsletters</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//newsletter/2024/12/30/newsletters.html"><![CDATA[<h1 id="newsletter-du-réseau-recherche-reproductible-n4">Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°4</h1>

<h2 id="manifestations">Manifestations</h2>

<ul>
  <li><strong>La Semaine Data-SHS</strong> aura lieu du lundi 9 décembre au vendredi 13 décembre :
   Il s’agit d’un évènement national coordonné par l’<a href="https://www.progedo.fr/progedo/">IR* Progedo</a>, organisé localement par chacune des dix-sept plateformes universitaires de données (PUD), afin de présenter un large panel d’usages de la quantification en SHS, favoriser l’accès aux données, le recours aux outils et aux méthodes d’analyses quantitatives. Les différents programmes peuvent être consultés sur la <a href="https://progedo.hypotheses.org/8275">page des programmes</a>.</li>
  <li>
    <p>[Rappel] Une <a href="https://je2024-ardoise.sciencesconf.org/">Journée Ardoise</a> : <strong>“Un enjeu de la reproductibilité de la science : l’ouverture des codes sources et logiciels”</strong>, aura lieu le 17 décembre à Rennes. Ardoise est l’atelier rennais de la donnée.</p>
  </li>
  <li><strong>Remise des prix science ouverte des données de la recherche 2024</strong>.
Cette initiative inscrite dans le deuxième Plan national pour la science ouverte met en valeur des chercheurs, des projets et des équipes de recherche qui œuvrent à la gestion et à la diffusion de données et, pour certains d’entre eux, appuient leurs travaux de recherche sur la réutilisation des données déjà disponibles.<br />
Les prix ont été remis le 26 novembre 2024 à l’occasion des Assises Nationales des Données de la Recherche qui se sont tenues à Marseille.
Plus d’informations et la liste des lauréats sur <a href="https://www.enseignementsup-recherche.gouv.fr/fr/remise-des-prix-science-ouverte-des-donnees-de-la-recherche-2024-98045">ce lien</a> !</li>
</ul>

<h2 id="des-nouvelles-de-la-vie-du-réseau">Des nouvelles de la vie du réseau</h2>

<ul>
  <li>La vidéo du wébinaire de présentation des <strong>MOOCs</strong> sur la recherche reproductible, animé par <strong>Konrad Hinsen</strong> et <strong>Arnaud Legrand</strong> est en ligne et vous pouvez trouver le lien sur <a href="https://www.recherche-reproductible.fr/past-webinaires/2024/10/22/Presentation_MOOCs.html">cette page</a>.</li>
  <li>Le lien de la vidéo du wébinaire de présentation du <strong>projet Osiris</strong> animé par <strong>Florian Naudet</strong> est maintenant disponible sur <a href="https://www.recherche-reproductible.fr/past-webinaires/2024/10/23/The-Osiris-project-F-Naudet.html">cette page</a>.</li>
  <li>La vidéo et la présentation du wébinaire “Quand la reproductibilité n’est pas envisageable : généricité et traçabilité dans des recherches avec et pour l’humain”, présenté par <strong>Nadine Mandran</strong> est disponible sur <a href="https://www.recherche-reproductible.fr/webinaires/2024/11/29/Genericite.html">cette page</a>.</li>
  <li>Le <strong>prochain wébinaire</strong> organisé par le collège Animation du réseau, aura lieu le vendredi 31 Janvier 2025 à 14h. <strong>Christophe Pérignon</strong> nous présentera <a href="https://www.cascad.tech/">CASCAD</a>, une agence de certification de la reproductibilité des résultats d’un article. Le lien sera communiqué par mail. Venez nombreux !</li>
</ul>

<h2 id="publications">Publications</h2>

<ul>
  <li>
    <p><a href="https://www.nature.com/articles/s43588-024-00651-2">Software in science is ubiquitous yet overlooked</a>.
<em>Alexandre Hocquet, Frédéric Wieber, Gabriele Gramelsberger, Konrad Hinsen, Markus Diesmann, Fernando Pasquini Santos, Catharina Landström, Benjamin Peters, Dawid Kasprowicz, Arianna Borrelli, Phillip Roth, Clarissa Ai Ling Lee, Alin Olteanu &amp; Stefan Böschen</em>.
Software is much more than just code. It is time to confront the complexity of licenses,
uses, governance, infrastructure and other facets of software in science. Their influence is
ubiquitous yet overlooked.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://dl.acm.org/doi/10.1145/3641525.366362">Embracing Deep Variability For Reproducibility and Replicability</a>.
<em>Mathieu Acher, Benoit Combemale, Georges Aaron Randrianaina, Jean-Marc Jezequel</em>
Reproducibility (a.k.a., determinism in some cases) constitutes a fundamental aspect in various fields of computer science, such as floating-point computations in numerical analysis and simulation, concurrency models in parallelism, reproducible builds for third parties integration and packaging, and containerization for execution environments. These concepts, while pervasive across diverse concerns, often exhibit intricate inter-dependencies, making it challenging to achieve a comprehensive understanding. In this short and vision paper we delve into the application of software engineering techniques, specifically variability management, to systematically identify and explicit points of variability that may give rise to reproducibility issues (e.g., language, libraries, compiler, virtual machine, OS, environment variables, etc.). The primary objectives are: i) gaining insights into the variability layers and their possible interactions, ii) capturing and documenting configurations for the sake of reproducibility, and iii) exploring diverse configurations to replicate, and hence validate and ensure the robustness of results. By adopting these methodologies, we aim to address the complexities associated with reproducibility and replicability in modern software systems and environments, facilitating a more comprehensive and nuanced perspective on these critical aspects.</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="https://www.nature.com/articles/d41586-024-03178-8">Doing good science is hard’: retraction of high-profile reproducibility study prompts soul-searching</a>.
<em>Holly Else</em>
A paper by some of the biggest names in scientific integrity is retracted for issues including misstatements about the research plan. The retraction of a high-profile paper1 that tested ways to improve the soundness of scientific studies has highlighted the challenges of such ‘reproducibility’ research.</p>

    <p>Le réseau français de la recherche reproductible est un réseau national composé de scientifiques intéressés par l’étude des facteurs qui contribuent à la robustesse de la recherche, la promotion des activités de formation et la diffusion des bonnes pratiques ainsi que des recommandations. Les questions de reproductibilité touchent toutes les disciplines et le réseau vise une large représentation disciplinaire.</p>

    <p>Vous trouverez plus d’information sur le site du réseau <a href="https://recherche-reproductible.fr/">Recherche Reproductible</a> et vous pouvez vous abonner à la liste de diffusion : <a href="https://groupes.renater.fr/sympa/info/recherche-reproductible">recherche-reproductible</a>.</p>
  </li>
</ul>

<p>Ce réseau est en pleine structuration et vise une large représentation disciplinaire. Si vous souhaitez vous impliquer : venez nous rejoindre ! Envoyez-nous un courriel et contribuez au réseau : contact[@]recherche-reproductible.fr.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="newsletter" /><summary type="html"><![CDATA[Newsletter du réseau Recherche Reproductible N°4]]></summary></entry><entry xml:lang="francais"><title type="html">Présentation de la réunion des membres du réseau</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/12/17/Visio-membres-r%C3%A9seau.html" rel="alternate" type="text/html" title="Présentation de la réunion des membres du réseau" /><published>2024-12-17T07:00:00+00:00</published><updated>2024-12-17T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/12/17/Visio-membres-r%C3%A9seau</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2024/12/17/Visio-membres-r%C3%A9seau.html"><![CDATA[<p>La réunion des membres du réseau a eu lieu le 01/10/2024 à 14h. Elle a permis de faire le point sur</p>
<ul>
  <li>les évolutions du réseau</li>
  <li>les différentes actions qui ont été initiées</li>
  <li>les projets à venir</li>
</ul>

<p>Merci à tous les participants !</p>

<p>Vous pouvez télécharger la présentation <a href="/assets/pdfs/Visio_01_10_2024.pdf">sur ce lien</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><category term="slides" /><summary type="html"><![CDATA[La réunion des membres du réseau a eu lieu le 01/10/2024 à 14h. Elle a permis de faire le point sur les évolutions du réseau les différentes actions qui ont été initiées les projets à venir]]></summary></entry><entry xml:lang="francais"><title type="html">Semaine Data-SHS</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/17/data-shs-week.html" rel="alternate" type="text/html" title="Semaine Data-SHS" /><published>2024-12-17T07:00:00+00:00</published><updated>2024-12-17T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/17/data-shs-week</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/17/data-shs-week.html"><![CDATA[<p>La <strong>Semaine Data-SHS</strong> du lundi 9 décembre au vendredi 13 décembre :</p>

<p>Il s’agit d’un évènement national coordonné par l’<a href="https://www.progedo.fr/progedo/">IR* Progedo</a>, organisé localement par chacune des dix-sept plateformes universitaires de données (PUD), afin de présenter un large panel d’usages de la quantification en SHS, favoriser l’accès aux données, le recours aux outils et aux méthodes d’analyses quantitatives. Les différents programmes peuvent être consultés sur la <a href="https://progedo.hypotheses.org/8275">page des programmes</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event" /><category term="computational" /><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[La Semaine Data-SHS du lundi 9 décembre au vendredi 13 décembre :]]></summary></entry><entry xml:lang="francais"><title type="html">Journées Ardoise : ouverture des codes sources et logiciels de la recherche</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/17/Journees-Ardoise-codes-logiciels.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journées Ardoise : ouverture des codes sources et logiciels de la recherche" /><published>2024-12-17T07:00:00+00:00</published><updated>2024-12-17T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/17/Journees-Ardoise-codes-logiciels</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/17/Journees-Ardoise-codes-logiciels.html"><![CDATA[<p>L’atelier de la données rennais ARDoISE organise sa deuxième journée d’étude mardi 17 décembre.
Cette année, le thème choisi est celui de l’ouverture des codes sources et logiciels de la recherche, comme enjeu de reproductibilité scientifique.</p>

<p>Cette journée d’étude sera l’occasion de donner la parole à des intervenant.e.s ayant un rapport diversifié aux logiciels et aux codes sources de recherche, que ceux-ci soient le produit de recherche principal ou un artefact permettant de traiter les données, et qu’il s’agisse :</p>

<ul>
  <li>d’enquêter sur les pratiques de conservation et de partage du code,</li>
  <li>de promouvoir les outils qui permettent au code d’être ouvert et accessible,</li>
  <li>ou encore de donner un aperçu des conditions de sa réutilisation dans la pratique.</li>
</ul>

<p>Cette journée est co-organisée avec notre partenaire Inria et se tiendra dans les locaux du centre Inria de l’Université de Rennes (ainsi qu’en distanciel pour ceux qui le souhaitent).</p>

<p>Le programme est d’ores-et-déjà disponible sur le site Sciencesconf via cette adresse : <a href="https://je2024-ardoise.sciencesconf.org">https://je2024-ardoise.sciencesconf.org</a> et les inscriptions ouvertes.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event" /><category term="computational" /><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[L’atelier de la données rennais ARDoISE organise sa deuxième journée d’étude mardi 17 décembre. Cette année, le thème choisi est celui de l’ouverture des codes sources et logiciels de la recherche, comme enjeu de reproductibilité scientifique.]]></summary></entry><entry><title type="html">RRPR 2024 : Fifth Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/01/rrpr-2024.html" rel="alternate" type="text/html" title="RRPR 2024 : Fifth Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition" /><published>2024-12-01T12:00:00+00:00</published><updated>2024-12-01T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/01/rrpr-2024</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//event/2024/12/01/rrpr-2024.html"><![CDATA[<p><strong>RRPR 2024 : Fifth Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition (satellite event of ICPR 2024), Dec. 2024 Kolkata (India).</strong></p>

<p>RRPR 2024 is intended as both a short participative course on the Reproducible Research (RR) aspects and also as a practical workshop on how to actually perform RR. Another key goal is to further advance the scientific aspects of reproducibility in pattern recognition research.</p>

<p><strong>Cette conférence est co-organisée par des membres du réseau !</strong></p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="event" /><summary type="html"><![CDATA[RRPR 2024 : Fifth Workshop on Reproducible Research in Pattern Recognition (satellite event of ICPR 2024), Dec. 2024 Kolkata (India).]]></summary></entry><entry><title type="html">Webinaire : Quand la reproductibilité n’est pas envisageable : généricité et traçabilité dans des recherches avec et pour l’humain</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2024/11/29/Genericite.html" rel="alternate" type="text/html" title="Webinaire : Quand la reproductibilité n’est pas envisageable : généricité et traçabilité dans des recherches avec et pour l’humain" /><published>2024-11-29T13:00:00+00:00</published><updated>2024-11-29T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2024/11/29/Genericite</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//past-webinaires/2024/11/29/Genericite.html"><![CDATA[<p><strong>Quand la reproductibilité n’est pas envisageable : généricité et traçabilité dans des recherches avec et pour l’humain.</strong></p>

<p>Dans des disciplines se préoccupant de l’humain dans son contexte social ou professionnel la reproductibilité des résultats de la recherche n’est pas toujours possible.  En effet, un même contexte d’observation peut varier sous l’influence d’événements externes - qu’ils soient politiques, sociologiques, environnementaux, etc. Dans ces disciplines, qui s’ancrent dans des postures épistémologiques le plus souvent relativistes ou constructivistes, les critères de validité reposent davantage sur la généricité et de traçabilité du processus cognitif de création de la connaissance.</p>

<p>Cette situation se retrouve dans certaines recherches en informatique centrée sur l’humain en contexte spécifique (e.g. Environnement Informatique pour l’Apprentissage Humain). Pour garantir la traçabilité et la généricité de ces travaux les « Sciences de l’artificiel » peuvent être mobilisées ainsi qu’une méthode de conduite de la recherche le Design Based Research (DBR).</p>

<p>Le webinaire abordera la finalité et les contraintes de ces recherches systémiques, où la reproductibilité n’est pas envisageable car la reproduction des études est impossible dans des conditions identiques. Par la suite, les sciences de l’artificiel et le DBR seront exposés avec un accent particulier sur la nécessité de se choisir un cadre épistémologique. Enfin, les notions de traçabilité et de généricité seront détaillées et des outils seront proposés pour garantir la traçabilité du chemin de construction de la connaissance dans divers contextes.</p>

<p>Ce webinaire a été animé par <strong><a href="https://www.cnrs.fr/fr/personne/nadine-mandran">Nadine Mandran</a></strong>, ingénieure de recherche au <a href="https://www.liglab.fr/fr">LIG</a> à Grenoble.</p>

<p>Sa présentation : <a href="https://thedre.imag.fr/?page_id=1372">https://thedre.imag.fr/?page_id=1372</a>.</p>

<p>La vidéo est disponible sur <a href="https://videos.univ-grenoble-alpes.fr/video/31602-video1956664381mp4/">ce lien</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="past-webinaires" /><summary type="html"><![CDATA[Quand la reproductibilité n’est pas envisageable : généricité et traçabilité dans des recherches avec et pour l’humain.]]></summary></entry><entry xml:lang="english"><title type="html">Failure to reproduce the effect of procedural memory interference on wakeful consolidation of episodic memory in younger and older adults</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/11/15/Failure-reproduce-effect-procedural-memory-interference.html" rel="alternate" type="text/html" title="Failure to reproduce the effect of procedural memory interference on wakeful consolidation of episodic memory in younger and older adults" /><published>2024-11-15T14:00:00+00:00</published><updated>2024-11-15T14:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/11/15/Failure-reproduce-effect-procedural-memory-interference</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/11/15/Failure-reproduce-effect-procedural-memory-interference.html"><![CDATA[<p><em>Failure to reproduce the effect of procedural memory interference on
wakeful consolidation of episodic memory in younger and older adults</em>
Lara Kamal, Busra Celik, Griffin Alpert, Samantha Gonzalez, Vian Nguyen, Michael Freedberg</p>

<p>Brown and Robertson (2007) revealed that skill learning interferes with the wakeful consolidation of episodic memories in young adults. This finding is commonly used as evidence that episodic and procedural memories should not be learned in close temporal proximity but has not been reproduced by an independent laboratory. Additionally, older adults experience episodic memory deficits, but it is unknown whether this group is also vulnerable to this type of interference. We aimed to reproduce Brown and Robertson’s (2007) finding in younger adults, while also comparing the magnitude of interference between younger and older adults. Forty younger (18-40 years; n =20) and older adults (≥55 years; n = 20) visited the laboratory in the morning and acquired episodic memories (a list of words) immediately before a procedural finger-tapping (procedural) task. Half of all participants were exposed to a learnable sequential structure. In the afternoon of the same day, participants were asked to recall the episodic memories from the morning session. We found weak evidence of interference for both age groups and no statistical difference in interference between groups. Our results suggest that the interfering effects of these memory types may be negligible or overestimated, and that these memory types can be acquired together without interference.</p>

<p>It is accessible in this <a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2024.10.17.618844v1?rss=1">page</a>.</p>

<p><a href="https://doi.org/10.1101/2024.10.17.618844"><span id="Marchment:2024"><span style="font-variant: small-caps">Marchment, G., Brancotte, B., Schmit, M., Lemoine, F., and Cohen-Boulakia, S.</span> 2024. BioFlow-Insight: facilitating reuse of Nextflow workflows with structure reconstruction and visualization. <i>NAR Genomics and Bioinformatics</i> <i>6</i>, 3.</span></a></p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="publication" /><category term="meta-research" /><summary type="html"><![CDATA[Failure to reproduce the effect of procedural memory interference on wakeful consolidation of episodic memory in younger and older adults Lara Kamal, Busra Celik, Griffin Alpert, Samantha Gonzalez, Vian Nguyen, Michael Freedberg]]></summary></entry><entry xml:lang="english"><title type="html">Transparency, bias, and reproducibility across science: a meta-research view</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/11/15/Transparency-bias-and-reproducibility-across-science-meta-research-view.html" rel="alternate" type="text/html" title="Transparency, bias, and reproducibility across science: a meta-research view" /><published>2024-11-15T14:00:00+00:00</published><updated>2024-11-15T14:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/11/15/Transparency-bias-and-reproducibility-across-science-meta-research-view</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2024/11/15/Transparency-bias-and-reproducibility-across-science-meta-research-view.html"><![CDATA[<p><em>Transparency, bias, and reproducibility across science: a meta-research view</em>
John P.A. Ioannidis</p>

<p>It is a great honor to deliver the AAP Presidential Address. Let me start with disclosures. My main conflict of interest is
that I try to be a scientist. This means I am probably biased and often wrong, but hopefully not totally resistant to the
possibility of getting corrected. Let me also make some preemptive comments. First and foremost, science is the best
thing that can happen to humans, and research should be supported with heightened commitments. You have probably
heard this too many times, but it is worth repeating. However, most research done to date has used nonreproducible,
nontransparent, and suboptimal research practices. Science is becoming more massive and more complex. Scientific
publications (about 200 million already, with 7 million more added each year) are mostly advertisements (“trust me, this
research was done”); raw data and experimental materials and algorithms are not usually shared. Moreover, our reward
systems in academia and science are aligned with nonreproducible, nontransparent, and suboptimal research practices.
Can we do better? Even though we all use the scientific method, maps of science may visualize many thousands of
clusters representing different scientific disciplines (1). The research practices in these many disciplines vary substantially
in both expectations and implementation. However, some features are all too common. Notably, the quest for significance
is almost ubiquitous. Significance takes many […]
It is accessible in this <a href="https://www.jci.org/articles/view/181923/pdf">page</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="publication" /><category term="meta-research" /><summary type="html"><![CDATA[Transparency, bias, and reproducibility across science: a meta-research view John P.A. Ioannidis]]></summary></entry></feed>