<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-06-28T08:51:56+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//feed.xml</id><title type="html">Recherche Reproductible</title><subtitle>Un réseau national de chercheurs pour la promotion de la recherche reproductible.</subtitle><author><name>Recherche Reproductible</name></author><entry xml:lang="english"><title type="html">A guide to reproducible research papers</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/06/28/guide-reproducible-papers.html" rel="alternate" type="text/html" title="A guide to reproducible research papers" /><published>2023-06-28T09:00:00+00:00</published><updated>2023-06-28T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/06/28/guide-reproducible-papers</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/06/28/guide-reproducible-papers.html"><![CDATA[<p>A core tenet of science is the ability to independently verify research results. When computations are involved, verifiability implies reproducibility: one should be able to re-run the computations to ensure they get the same results, at which point they may want to start experimenting with variants of the computational methods, feed it different data sets, and so on. This is the motivation behind our work on Guix: we want to empower scientists by providing a tool in support of reproducible computations and experimentation.</p>

<p>This article is a guide to using Guix for reproducible research work: producing research articles with enough information so that anyone, anytime can re-run the computational experiments it describes. Before showing how to get this done with Guix, let’s look at existing practices and see where they fall short.</p>

<p><a href="https://hpc.guix.info/blog/2023/06/a-guide-to-reproducible-research-papers/">A guide to reproducible research papers</a></p>

<p>Ludovic Courtès, Marek Felšöci, Konrad Hinsen, Philippe Swartvagher — June 23, 2023</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="publication" /><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[A core tenet of science is the ability to independently verify research results. When computations are involved, verifiability implies reproducibility: one should be able to re-run the computations to ensure they get the same results, at which point they may want to start experimenting with variants of the computational methods, feed it different data sets, and so on. This is the motivation behind our work on Guix: we want to empower scientists by providing a tool in support of reproducible computations and experimentation.]]></summary></entry><entry><title type="html">GT Notebook Webinaire #4 Esthétique du Notebook &amp;amp; Emacs</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/06/22/GT-Notebook-June-Webinaire.html" rel="alternate" type="text/html" title="GT Notebook Webinaire #4 Esthétique du Notebook &amp;amp; Emacs" /><published>2023-06-22T12:30:00+00:00</published><updated>2023-06-22T12:30:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/06/22/GT-Notebook-June-Webinaire</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/06/22/GT-Notebook-June-Webinaire.html"><![CDATA[<p>Pour ce quatrième et dernier séminaire sur les Notebooks, nous écouterons Nicolas Rougier (https://www.labri.fr/perso/nrougier/), directeur de recherche en Neurosciences computationnelles à l’Inria et à l’Institut des Maladies Neurodégénératives (Bordeaux, France).</p>

<p>Nicolas Rougier nous parlera <strong>De l’esthétique du notebook</strong>, plus particulièrement sous Emacs :</p>

<blockquote>
  <p>Les notebooks les plus répandus, comme par exemple les Jupyter notebooks, font peu de cas de l’interface utilisateur qui se résume essentiellement à des cellules que l’on peut éditer et dont l’esthétique parait un peu datée, peu fonctionnelle, voire ambigüe.</p>

  <p>De fait, on est relativement éloigné de la programmation littéraire pour laquelle il existe pourtant des exemples assez remarquables tel que le défunt journal scientifique https://distill.pub/ (notamment https://distill.pub/2020/growing-ca/). Entre ces deux extrêmes, il y a certainement un espace à explorer pour offrir de meilleures interfaces. En m’appuyant sur Emacs, qui offre la possibilité de manipuler entièrement son interface, je présenterai quelques expériences autour de l’esthétique du notebook pour explorer la manière dont cela peut influer sur leur utilisation.</p>
</blockquote>

<p><em>N’hésitez pas à relayer l’information dans vos réseaux !</em></p>

<p>–</p>

<p>Pour vous inscrire, merci d’indiquer vos coordonnées (nom, prénom, courriel) dans ce <a href="https://enquetes.univ-rouen.fr/719751?lang=fr">formulaire</a>.</p>

<p>La séance a lieu en ligne sur BBB, en simultanée un chat sur le rocket-chat d’Esup (https://rocket.esup-portail.org/) Vous recevrez les différentes informations la veille du webinaire.</p>

<p>Pour prendre connaissance des activités et des futurs du gt notebook, c’est ici (<a href="https://gt-notebook.gitpages.huma-num.fr/site_quarto/">humanum gitlab page work in progress</a>) ou là (<a href="https://gitlab.huma-num.fr/gt-notebook">groupe humanum gitlab</a>).</p>

<p>Pour rappel, le gt Notebook à le plaisir de vous proposer une série de webinaires pour 2023, l’objectif est d’explorer cet objet complexe que sont les notebooks, et cela au travers de ces différentes facettes : histoire, épistémologie, écriture, reproductibilité, plateformes, avantages et limites pédagogiques, interactivité, etc. Les vidéos des précédentes sessions sont disponibles, au fil de l’eau, sur  la <a href="https://www.canal-u.tv/chaines/gt-notebook/webinaire-20222023">chaîne Canal-U TV du GT notebook</a>.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><summary type="html"><![CDATA[Pour ce quatrième et dernier séminaire sur les Notebooks, nous écouterons Nicolas Rougier (https://www.labri.fr/perso/nrougier/), directeur de recherche en Neurosciences computationnelles à l’Inria et à l’Institut des Maladies Neurodégénératives (Bordeaux, France).]]></summary></entry><entry><title type="html">Webinaire : Cahier de labo, document computationnel, article reproductible. Emacs/Org-mode: One ring to rule them all?</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/06/01/Reproducibility-with-emacs-org-mode.html" rel="alternate" type="text/html" title="Webinaire : Cahier de labo, document computationnel, article reproductible. Emacs/Org-mode: One ring to rule them all?" /><published>2023-06-01T13:00:00+00:00</published><updated>2023-06-01T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/06/01/Reproducibility-with-emacs-org-mode</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/06/01/Reproducibility-with-emacs-org-mode.html"><![CDATA[<p>Les notebooks Jupyter ou Mathematica, l’IDE Rstudio et son format
RMarkdown, Emacs/Org-mode, ou leurs nombreuses déclinaisons sont
devenus extrêmement populaires ces 10 dernières années. Ces outils qui
permettent de mêler efficacement explications, code, et résultats des
calculs, transforment les pratiques pour le meilleur et pour le
pire. Pour le meilleur car ils permettent de présenter les différentes
étapes d’un calcul bien plus clairement que ne le fait un simple
commentaire. Leur facilité d’utilisation rend également la tâche de
prototypage et de documentation plus fluide et permet ainsi
d’améliorer la reproductibilité de la recherche. Pour le pire car ces
outils sont loin d’offrir les capacités d’un véritable IDE et
favorisent le développement de code “kleenex”. Leur simplicité
d’utilisation donne également l’illusion de la reproductibilité alors
que plusieurs aspects essentiels ne sont absolument pas
couverts. Enfin, ils montrent vite leurs limites lorsque les calculs
et les données deviennent plus complexe et la transition vers d’autres
outils n’est pas simple. Dans cet exposé, j’essaierai de présenter
rapidement les usages que j’identifie, les outils existants, leur
capacités à répondre à tel ou tel usage en me basant sur ma propre
expérience, puis je ferai une petite démonstration de mon utilisation
d’Emacs/org-mode au quotidien.</p>

<p>Ce webinaire sera animé par <strong>Arnaud Legrand</strong>, directeur de recherche au Laboratoire d’Informatique de Grenoble (<a href="https://www.liglab.fr/">LIG</a>).</p>

<p>Les informations de connexion (zoom) seront diffusés sur le site web :
https://reproducibility.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/web/</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><summary type="html"><![CDATA[Les notebooks Jupyter ou Mathematica, l’IDE Rstudio et son format RMarkdown, Emacs/Org-mode, ou leurs nombreuses déclinaisons sont devenus extrêmement populaires ces 10 dernières années. Ces outils qui permettent de mêler efficacement explications, code, et résultats des calculs, transforment les pratiques pour le meilleur et pour le pire. Pour le meilleur car ils permettent de présenter les différentes étapes d’un calcul bien plus clairement que ne le fait un simple commentaire. Leur facilité d’utilisation rend également la tâche de prototypage et de documentation plus fluide et permet ainsi d’améliorer la reproductibilité de la recherche. Pour le pire car ces outils sont loin d’offrir les capacités d’un véritable IDE et favorisent le développement de code “kleenex”. Leur simplicité d’utilisation donne également l’illusion de la reproductibilité alors que plusieurs aspects essentiels ne sont absolument pas couverts. Enfin, ils montrent vite leurs limites lorsque les calculs et les données deviennent plus complexe et la transition vers d’autres outils n’est pas simple. Dans cet exposé, j’essaierai de présenter rapidement les usages que j’identifie, les outils existants, leur capacités à répondre à tel ou tel usage en me basant sur ma propre expérience, puis je ferai une petite démonstration de mon utilisation d’Emacs/org-mode au quotidien.]]></summary></entry><entry xml:lang="english"><title type="html">No Replication of Direct Neuronal Activity-related (DIANA) fMRI in Anesthetized Mice</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/05/29/no-replication-fmri.html" rel="alternate" type="text/html" title="No Replication of Direct Neuronal Activity-related (DIANA) fMRI in Anesthetized Mice" /><published>2023-05-29T19:00:00+00:00</published><updated>2023-05-29T19:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/05/29/no-replication-fmri</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/05/29/no-replication-fmri.html"><![CDATA[<p>Toi et al. (Science, 378, 160-168, 2022) reported direct imaging of neuronal activity (DIANA) by fMRI in anesthetized mice at 9.4 T, which could be a revolutionary approach for advancing systems neuroscience research. There have been no independent replications of this observation to date. We performed fMRI experiments in anesthetized mice at an ultrahigh field of 15.2 T using the identical protocol as in their paper. The BOLD response to whisker stimulation was reliably detected in the primary barrel cortex before and after DIANA experiments; however, no direct neuronal activity-like fMRI peak was observed in individual animals’ data with the 50-300 trials used in the DIANA publication. Extensively averaged data involving 1,050 trials in 6 mice (1,050*54 = 56,700 stimulus events) and having a temporal signal-to-noise ratio of 7,370, showed a flat baseline and no detectable neuronal activity-like fMRI peak. Thus we were unable to replicate the previously reported results using the same methods, despite a much higher number of trials, a much higher temporal signal-to-noise ratio, and a much higher magnetic field strength. We were able to demonstrate spurious, non-replicable peaks when using a small number of trials. It was only when performing the inappropriate approach of excluding outliers not conforming to the expected temporal characteristics of the response did we see a clear signal change; however, these signals were not observed when such a outlier elimination approach was not used.</p>

<p><a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2023.05.26.542419v1"><span id="Choi:2023"><span style="font-variant: small-caps">Choi, S.-H., Im, G.H., Choi, S., et al.</span> 2023. No Replication of Direct Neuronal Activity-related (DIANA) fMRI in Anesthetized Mice. .</span></a></p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="publication" /><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[Toi et al. (Science, 378, 160-168, 2022) reported direct imaging of neuronal activity (DIANA) by fMRI in anesthetized mice at 9.4 T, which could be a revolutionary approach for advancing systems neuroscience research. There have been no independent replications of this observation to date. We performed fMRI experiments in anesthetized mice at an ultrahigh field of 15.2 T using the identical protocol as in their paper. The BOLD response to whisker stimulation was reliably detected in the primary barrel cortex before and after DIANA experiments; however, no direct neuronal activity-like fMRI peak was observed in individual animals’ data with the 50-300 trials used in the DIANA publication. Extensively averaged data involving 1,050 trials in 6 mice (1,050*54 = 56,700 stimulus events) and having a temporal signal-to-noise ratio of 7,370, showed a flat baseline and no detectable neuronal activity-like fMRI peak. Thus we were unable to replicate the previously reported results using the same methods, despite a much higher number of trials, a much higher temporal signal-to-noise ratio, and a much higher magnetic field strength. We were able to demonstrate spurious, non-replicable peaks when using a small number of trials. It was only when performing the inappropriate approach of excluding outliers not conforming to the expected temporal characteristics of the response did we see a clear signal change; however, these signals were not observed when such a outlier elimination approach was not used.]]></summary></entry><entry xml:lang="english"><title type="html">Eleven Strategies for Making Reproducible Research and Open Science Training the Norm at Research Institutions</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/05/28/eleven-strategies.html" rel="alternate" type="text/html" title="Eleven Strategies for Making Reproducible Research and Open Science Training the Norm at Research Institutions" /><published>2023-05-28T19:00:00+00:00</published><updated>2023-05-28T19:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/05/28/eleven-strategies</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/05/28/eleven-strategies.html"><![CDATA[<p>Across disciplines, researchers increasingly recognize that open science and reproducible research practices may accelerate scientific progress by allowing others to reuse research outputs and by promoting rigorous research that is more likely to yield trustworthy results.  While initiatives, training programs, and funder policies encourage researchers to adopt reproducible research and open science practices, these practices are uncommon in many fields. Researchers need training to integrate these practices into their daily work. We organized a virtual brainstorming event, in collaboration with the German Reproducibility Network, to discuss strategies for making reproducible research and open science training the norm at research institutions. Here, we outline eleven strategies, concentrated in three areas: (1) offering training, (2) adapting research assessment criteria and program requirements, and (3) building communities. We provide a brief overview of each strategy, offer tips for implementation, and provide links to resources. Our goal is to encourage members of the research community to think creatively about the many ways they can contribute and collaborate to build communities, and make reproducible research and open science training the norm. Researchers may act in their roles as scientists, supervisors, mentors, instructors, and members of curriculum, hiring or evaluation committees.  Institutional leadership and research administration and support staff can accelerate progress by implementing change across their institutions.</p>

<p><a href="https://osf.io/kcvra/"><span id="Kohrs:2023"><span style="font-variant: small-caps">Kohrs, F.E., Auer, S., Bannach-Brown, A., et al.</span> 2023. Eleven Strategies for Making Reproducible Research and Open Science Training the Norm at Research Institutions. .</span></a></p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="publication" /><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[Across disciplines, researchers increasingly recognize that open science and reproducible research practices may accelerate scientific progress by allowing others to reuse research outputs and by promoting rigorous research that is more likely to yield trustworthy results. While initiatives, training programs, and funder policies encourage researchers to adopt reproducible research and open science practices, these practices are uncommon in many fields. Researchers need training to integrate these practices into their daily work. We organized a virtual brainstorming event, in collaboration with the German Reproducibility Network, to discuss strategies for making reproducible research and open science training the norm at research institutions. Here, we outline eleven strategies, concentrated in three areas: (1) offering training, (2) adapting research assessment criteria and program requirements, and (3) building communities. We provide a brief overview of each strategy, offer tips for implementation, and provide links to resources. Our goal is to encourage members of the research community to think creatively about the many ways they can contribute and collaborate to build communities, and make reproducible research and open science training the norm. Researchers may act in their roles as scientists, supervisors, mentors, instructors, and members of curriculum, hiring or evaluation committees. Institutional leadership and research administration and support staff can accelerate progress by implementing change across their institutions.]]></summary></entry><entry><title type="html">GT Notebook Webinaire #3 Spécial Computo &amp;amp; Onyxia</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/05/24/GT-Notebook-May-Webinaire.html" rel="alternate" type="text/html" title="GT Notebook Webinaire #3 Spécial Computo &amp;amp; Onyxia" /><published>2023-05-24T13:30:00+00:00</published><updated>2023-05-24T13:30:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/05/24/GT-Notebook-May-Webinaire</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/05/24/GT-Notebook-May-Webinaire.html"><![CDATA[<p>Pour ce troisième webinaire plus conséquent (<strong>le 24 mai de 14h30 à 16h30</strong>), nous aurons le plaisir d’écouter les équipes de deux importants projets : <strong>Onyxia et Computo</strong>. C’est là l’occasion pour le gt notebook de mettre en débat les questions relatives aux Notebooks tels qu’utilisés au sein de nouveaux modèles de revues (RZine, ReScience, etc.), articulées à celles de leurs déploiements au moyen d’infrastructures techniques ou de plateformes avec l’équipe de <a href="https://computo.sfds.asso.fr/">Computo</a>, en présence de <strong>Ghislain Durif</strong> (IGR Biostatistique à l’ENS Lyon), et l’équipe de la plateforme <a href="https://onyxia.lab.sspcloud.fr/">Onyxia</a>, avec <strong>Lino Galiana</strong> (Data Scientist à l’INSEE) et <strong>Romain Lesur</strong> (Responsable du Lab de Data Science à l’INSEE.).</p>

<p>Pour vous inscrire, merci d’indiquer vos coordonnées (nom, prénom, courriel) dans <a href="https://enquetes.univ-rouen.fr/739657?lang=fr">ce formulaire</a>.</p>

<p>La séance a lieu en ligne sur BBB, en simultanée le <a href="https://rocket.esup-portail.org/channel/GT-Notebook">canal GT-Notebook du rocket-chat d’Esup</a> Vous recevrez les différentes informations la veille du webinaire.</p>

<hr />

<p>Appel à participation : les rubriques revue de littérature et retour d’expérience du webinaire dont celui du 11 mai, reporté au 24 mai, sont aussi ouverts à contribution : si vous souhaitez proposer un court exposé ou témoignage, n’hésitez pas à inscrire votre description/projet, soit en vous adressant aux co-animateurices du gt notebook, soit directement au sein de l’espace webinaire du gitlab-humanum du gt (éditer, compléter et enregistrer le <a href="https://gitlab.huma-num.fr/gt-notebook/webinaires/-/boards">ticket dédié</a>).</p>

<hr />

<p>Pour prendre connaissance des activités et des futurs du gt notebook, c’est ici <a href="https://gt-notebook.gitpages.huma-num.fr/site_quarto/">humanum gitlab page work in progress</a> ou là <a href="https://gitlab.huma-num.fr/gt-notebook">groupe humanum gitlab</a>.</p>

<hr />

<p>Pour rappel, le gt Notebook à le plaisir de vous proposer une série de webinaires pour 2023, l’objectif est d’explorer cet objet complexe que sont les notebooks, et cela au travers de ces différentes facettes : histoire, épistémologie, écriture, reproductibilité, plateformes, avantages et limites pédagogiques, interactivité, etc.</p>

<p>En attendant l’ouverture d’une chaine Canal-U, les vidéos des sessions sont disponibles ici :</p>

<p><a href="https://webconf.univ-rouen.fr/playback/presentation/2.3/cad24ac6d5fe122b54365996bc9d391a67493b99-1680166785045">Session 1 / Quarto</a></p>

<p><a href="https://webconf.univ-rouen.fr/playback/presentation/2.3/cad24ac6d5fe122b54365996bc9d391a67493b99-1681902920713">Session 2 / Interactivité</a></p>

<p>Espérant vous accueillir nombreux et nombreuses.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><summary type="html"><![CDATA[Pour ce troisième webinaire plus conséquent (le 24 mai de 14h30 à 16h30), nous aurons le plaisir d’écouter les équipes de deux importants projets : Onyxia et Computo. C’est là l’occasion pour le gt notebook de mettre en débat les questions relatives aux Notebooks tels qu’utilisés au sein de nouveaux modèles de revues (RZine, ReScience, etc.), articulées à celles de leurs déploiements au moyen d’infrastructures techniques ou de plateformes avec l’équipe de Computo, en présence de Ghislain Durif (IGR Biostatistique à l’ENS Lyon), et l’équipe de la plateforme Onyxia, avec Lino Galiana (Data Scientist à l’INSEE) et Romain Lesur (Responsable du Lab de Data Science à l’INSEE.).]]></summary></entry><entry xml:lang="english"><title type="html">Reproducibility and Research Integrity – Report Summary</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/05/10/UK-Reproducibility.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reproducibility and Research Integrity – Report Summary" /><published>2023-05-10T07:00:00+00:00</published><updated>2023-05-10T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/05/10/UK-Reproducibility</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/05/10/UK-Reproducibility.html"><![CDATA[<p>The United Kingdom is experiencing the largest-ever increase in public investment in research and development, with the Government R&amp;D budget set to reach £20 billion a year by 2024/5. The creation of the new Department for Science, Innovation and Technology has been advanced by the Government as heralding an increased focus on research and innovation—seen to be among Britain’s main strengths.</p>

<p>At the same time, there have been increasing concerns raised that the integrity of some scientific research is questionable because of failures to be able to reproduce the claimed findings of some experiments or analyses of data and therefore confirm that the original researcher’s conclusions were justified. Some people have described this as a ‘reproducibility crisis’.</p>

<p>In 2018, our predecessor committee published a report ‘Research Integrity’. Some of the recommendations of that report were implemented—such as the establishment of a national research integrity committee.</p>

<p>This <a href="https://publications.parliament.uk/pa/cm5803/cmselect/cmsctech/101/summary.html">report</a> looks in particular at the issue of the reproducibility of research.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="publication" /><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[The United Kingdom is experiencing the largest-ever increase in public investment in research and development, with the Government R&amp;D budget set to reach £20 billion a year by 2024/5. The creation of the new Department for Science, Innovation and Technology has been advanced by the Government as heralding an increased focus on research and innovation—seen to be among Britain’s main strengths.]]></summary></entry><entry xml:lang="english"><title type="html">Data is not available upon request</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/05/08/data-available.html" rel="alternate" type="text/html" title="Data is not available upon request" /><published>2023-05-08T07:00:00+00:00</published><updated>2023-05-08T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/05/08/data-available</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//publication/2023/05/08/data-available.html"><![CDATA[<p>Many journals now require data sharing and require articles to include a Data Availability Statement. However, several studies over the past two decades have shown that promissory notes about data sharing are rarely abided by, and that data is generally not available upon request. This has negative consequences for many essential aspects of scientific knowledge production, including independent verification of results, efficient secondary use of data, and knowledge synthesis. Here, I assessed the prevalence of data sharing upon request in articles employing the Implicit Relational Assessment Procedure published within the last 5 years. Of 52 articles, 42% contained a Data Availability Statement, most of which stated that data was available upon request. This rose from 0% in 2018 to 100% in 2022. Only 25% of articles’ authors actually shared data upon request. Among articles stating that data was available upon request, only 17% shared data upon request. The presence of Data Availability Statements was not associated with higher rates of data sharing (p = .80). Results replicate those found elsewhere: data is generally not available upon request, and promissory Data Availability Statements are typically not adhered to. Issues, causes, and implications are considered.</p>

<p><a href="https://psyarxiv.com/jbu9r/"><span id="Hussey:2023"><span style="font-variant: small-caps">Hussey, I.</span> 2023. Data is not available upon request. .</span></a></p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="publication" /><category term="science" /><summary type="html"><![CDATA[Many journals now require data sharing and require articles to include a Data Availability Statement. However, several studies over the past two decades have shown that promissory notes about data sharing are rarely abided by, and that data is generally not available upon request. This has negative consequences for many essential aspects of scientific knowledge production, including independent verification of results, efficient secondary use of data, and knowledge synthesis. Here, I assessed the prevalence of data sharing upon request in articles employing the Implicit Relational Assessment Procedure published within the last 5 years. Of 52 articles, 42% contained a Data Availability Statement, most of which stated that data was available upon request. This rose from 0% in 2018 to 100% in 2022. Only 25% of articles’ authors actually shared data upon request. Among articles stating that data was available upon request, only 17% shared data upon request. The presence of Data Availability Statements was not associated with higher rates of data sharing (p = .80). Results replicate those found elsewhere: data is generally not available upon request, and promissory Data Availability Statements are typically not adhered to. Issues, causes, and implications are considered.]]></summary></entry><entry><title type="html">GT Notebook Webinaire #2 Interactivité - REPORT</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/04/13/GT-Notebook-April-Webinaire.html" rel="alternate" type="text/html" title="GT Notebook Webinaire #2 Interactivité - REPORT" /><published>2023-04-13T12:30:00+00:00</published><updated>2023-04-13T12:30:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/04/13/GT-Notebook-April-Webinaire</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/04/13/GT-Notebook-April-Webinaire.html"><![CDATA[<p>Qu’on les appelle “notebooks”, “article exécutable” ou “publication reproductible”, la démocratisation du <em>Literate Programming</em> questionne non seulement nos pratiques scientifiques mais également les chaînes de publications et leurs infrastructures matérielles et logicielles, tout comme leur appropriation et les médiations entre équipes de recherche, étudiants et étudiantes et personnel d’appui à la recherche.</p>

<p>Le gt notebook est déjà composé d’une vingtaine de membres venant de toute discipline. Il travaille sur plusieurs plateformes : une <a href="https://gitlab.huma-num.fr/gt-notebook">forge gitlab</a>, un <a href="https://gt-notebook.gitpages.huma-num.fr/site_quarto/">espace documentaire Quarto [<em>work in progress</em>]</a> et <a href="https://groupes.renater.fr/sympa/info/notebooks-inter-reseaux">une liste de diffusion</a> sont ouverts à toute personne de toute discipline intéressée par les échanges et les pratiques sur ces questions.</p>

<p>Dans le cadre de la première année de son webinaire, le gt notebook vous invite à <a href="https://gt-notebook.gitpages.huma-num.fr/site_quarto/posts/webinaire2.html">échanger autour de l’interactivité des notebooks</a> présentée par Konrad Hinsen, chercheur CNRS en sciences computationnelles en particulier en biophysique, en méta-science et évolution de la science à l’ère numérique,
<strong>REPORT au mercredi 19 avril de 13h30 à 14h30</strong> 
<a href="https://enquetes.univ-rouen.fr/793337?lang=fr">S’inscrire</a></p>

<p>L’<strong>interactivité du notebook</strong>, définie comme la réponse quasi-instantanée à une question posée à l’ordinateur, est très appréciable dans le travail quotidien (une fois que cela fonctionne). En fait, la limite entre un notebook et une interface graphique (GUI) est très floue (voir <a href="https://jupyter-dashboards-layout.readthedocs.io/en/latest/">ici</a> par exemple). Si l’interactivité des notebooks est attractive, sa réalisation semble parfois trop contraignante. En effet, développer ou modifier un widget Jupyter est souvent trop compliqué : un bout de Python, un bout de JavaScript, le protocole de communication entre les deux et du <em>packaging</em>. D’où l’intérêt d’ouvrir le dialogue au sein du gt à d’autres types de plateforme de notebook, comme  <a href="https://gtoolkit.com/"><strong>gtoolkit</strong></a>, beaucoup plus performante sur ce point. L’<strong>interactivité perçue comme réponse graphique à une écriture du code</strong> permet alors de la représenter telle qu’elle s’écrit dans la relation à la machine, ici dans le cas de la visualisation d’une <a href="https://diode.zone/w/1RUVjM5xj54gZjHXobSNUe">“notation scientifique numérique”</a> integrée dans un notebook.</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><summary type="html"><![CDATA[Qu’on les appelle “notebooks”, “article exécutable” ou “publication reproductible”, la démocratisation du Literate Programming questionne non seulement nos pratiques scientifiques mais également les chaînes de publications et leurs infrastructures matérielles et logicielles, tout comme leur appropriation et les médiations entre équipes de recherche, étudiants et étudiantes et personnel d’appui à la recherche.]]></summary></entry><entry><title type="html">Webinaire : La reproductibilité de calculs en Python</title><link href="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/04/11/Reproducibility-with-python-Webinaire.html" rel="alternate" type="text/html" title="Webinaire : La reproductibilité de calculs en Python" /><published>2023-04-11T14:00:00+00:00</published><updated>2023-04-11T14:00:00+00:00</updated><id>https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/04/11/Reproducibility-with-python-Webinaire</id><content type="html" xml:base="https://www.recherche-reproductible.fr//news/2023/04/11/Reproducibility-with-python-Webinaire.html"><![CDATA[<p>Le Python, c’est un langage très populaire pour le calcul
scientifique. La reproductibilité, c’est une exigence qui concerne tous
les chercheurs de plus en plus. Mais les deux ne font pas toujours bon
ménage. Le langage Python et son écosystème de bibliothèques et d’outils
sont plus anciens que la reconnaissance de l’importance de la
reproductibilité. Les auteurs de code Python, que ce soit un script, un
notebook, ou une bibliothèque, doivent donc trouver un compromis entre
reproductibilité, facilité d’utilisation, et portabilité entre
plate-formes. Je vais tenter une visite guidée du dédale des outils de
gestion de code, du point de vue de la reproductibilité.</p>

<p>Les informations de connexion (zoom) seront diffusés sur la page web :
https://reproducibility.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/web/programme_060423.html</p>]]></content><author><name>Recherche Reproductible</name></author><category term="news" /><summary type="html"><![CDATA[Le Python, c’est un langage très populaire pour le calcul scientifique. La reproductibilité, c’est une exigence qui concerne tous les chercheurs de plus en plus. Mais les deux ne font pas toujours bon ménage. Le langage Python et son écosystème de bibliothèques et d’outils sont plus anciens que la reconnaissance de l’importance de la reproductibilité. Les auteurs de code Python, que ce soit un script, un notebook, ou une bibliothèque, doivent donc trouver un compromis entre reproductibilité, facilité d’utilisation, et portabilité entre plate-formes. Je vais tenter une visite guidée du dédale des outils de gestion de code, du point de vue de la reproductibilité.]]></summary></entry></feed>